<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>Rocky Le&#x27;s Blog - Phát Triển Bản Thân</title>
    <link href="https://blog.rockorrest.com/chuyen-muc/phat-trien-ban-than/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://blog.rockorrest.com"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-04-07T03:28:00+07:00</updated>
    <id>https://blog.rockorrest.com/chuyen-muc/phat-trien-ban-than/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Gợi ý một số tựa sách cho người làm nghề nhân sự</title>
        <published>2023-04-07T03:28:00+07:00</published>
        <updated>2023-04-07T03:28:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Chuyện là tối hai hôm trước, đột nhiên nóc nhà bảo mình gợi ý mấy đầu sách để đọc về mảng nhân sự. Không biết ở công ty, sếp dí kiểu gì xong về dí mình, làm mình hoang mang mất ngủ quên cả nấu cơm. Mình thì có chuyên môn gì về nhân sự mà giới thiệu sách chứ, yêu cầu gì vô lý quá vậy????&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;feature-image.jpg&quot; alt=&quot;Book Shelf&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Có điều với quan điểm người làm sản phẩm, có yêu cầu thì mình sẽ đề xuất giải pháp. Khách hàng này không bỏ mình được nhưng triệt tiêu doanh thu của mình nặng lắm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vậy nói về sách cho mảng nhân sự thì mình nên đề xuất thế nào cho hợp lý? Bản thân mình cũng làm việc với con người, cũng phải tìm hiểu, nghiên cứu sách vở để tham khảo, vậy nên mình xin liệt kê một số đầu sách theo quan điểm của mình có liên quan tới yếu tố con người và nhân sự, không ít thì nhiều hi vọng sẽ là một nguồn tài liệu tham khảo cho các bạn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;top-5-theo-quan-diem-ca-nhan-cua-minh&quot;&gt;Top 5 theo quan điểm cá nhân của mình&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;first-break-all-the-rules&quot;&gt;&lt;strong&gt;First, Break All the Rules&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Marcus Buckingham và Curt Coffman&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;First, Break All the Rules&amp;quot; là một cuốn sách kinh điển trong lĩnh vực quản lý nhân sự, được viết bởi Marcus Buckingham và Curt Coffman. Cuốn sách này tập trung vào những nghiên cứu và kinh nghiệm về quản lý nhân sự của Gallup, một công ty nghiên cứu ý kiến ​​công chúng hàng đầu thế giới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Buckingham và Coffman lấy cảm hứng từ những điều dễ thấy của các nhà quản lý xuất sắc và đưa ra những phương pháp quản lý nhân viên cực kỳ hiệu quả. Họ chỉ ra rằng, những quản lý tốt nhất không chỉ đơn thuần chỉ đạo, mà còn tạo ra một môi trường thúc đẩy sự phát triển của nhân viên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong cuốn sách, tác giả đưa ra 12 quy tắc quản lý cơ bản và giải thích cách áp dụng chúng vào thực tế. Những quy tắc này bao gồm tập trung vào mục tiêu, đánh giá hiệu quả của nhân viên dựa trên đóng góp của họ, và khuyến khích nhân viên đóng góp ý kiến ​​của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách cũng giải thích vì sao các tiêu chuẩn truyền thống trong quản lý nhân sự, chẳng hạn như đánh giá hiệu quả hàng năm, không phải là cách tốt nhất để đánh giá và phát triển nhân viên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một cuốn sách rất giá trị với những người quản lý nhân sự và những người đang muốn học cách quản lý hiệu quả. Cuốn sách giúp bạn hiểu được những nguyên tắc cơ bản của quản lý và cách áp dụng chúng vào thực tế. Nó cũng đưa ra những cách tiếp cận mới để phát triển nhân viên, đồng thời hướng dẫn bạn tránh những sai lầm phổ biến trong quản lý nhân sự. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Túm lại thì, đây là một cuốn sách tuyệt vời mà bạn nên đọc để nâng cao kỹ năng quản lý của mình.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_1.jpg&quot; alt=&quot;First, Break All the Rules&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;crucial-conversations-tools-for-talking-when-stakes-are-high&quot;&gt;&lt;strong&gt;Crucial Conversations: Tools for Talking When Stakes Are High&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Kerry Patterson, Joseph Grenny, Ron McMillan và Al Switzler&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Crucial Conversations: Tools for Talking When Stakes Are High&amp;quot; của Kerry Patterson, Joseph Grenny, Ron McMillan và Al Switzler là một cuốn sách hướng dẫn thực tiễn và linh hoạt, giúp bạn xử lý các cuộc trò chuyện khó khăn và quan trọng trong cuộc sống cá nhân và chuyên nghiệp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách giải thích những nguyên tắc và kỹ năng để xử lý các cuộc trò chuyện quan trọng một cách hiệu quả, giữa các cá nhân, trong nhóm hoặc trong tổ chức. Tác giả giới thiệu một loạt các kỹ thuật giao tiếp nhằm giúp đối phó với tình huống mà tình cảm của bạn, hoặc của người khác, đang ảnh hưởng đến kết quả của cuộc trò chuyện.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một cuốn sách rất hữu ích và cần thiết cho bất kỳ ai muốn trở thành một người giao tiếp tốt hơn. Các tác giả cung cấp những bài học rất thực tiễn và lời khuyên có giá trị từ kinh nghiệm của họ, giúp người đọc hiểu rõ hơn về cách xử lý các cuộc trò chuyện quan trọng và khó khăn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách cung cấp một phương pháp cụ thể để đối phó với các cuộc trò chuyện khó khăn, bằng cách sử dụng những kỹ thuật giao tiếp hiệu quả nhất. Từ đó, bạn sẽ tìm được cách giải quyết những vấn đề khó khăn trong cuộc sống và công việc, giúp cho các cuộc trò chuyện trở nên hiệu quả hơn và tạo nên sự đồng thuận trong nhóm hoặc tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Túm lại thì, &amp;quot;Crucial Conversations&amp;quot; là một cuốn sách giúp bạn phát triển kỹ năng giao tiếp và trở thành một người lãnh đạo tốt hơn, giúp bạn đạt được mục tiêu cá nhân và chuyên môn trong cuộc sống. Mà nhân sự thì chẳng phải giao tiếp rất quan trọng hay sao?&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_2.jpg&quot; alt=&quot;Crucial Conversations: Tools for Talking When Stakes Are High&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;radical-candor&quot;&gt;&lt;strong&gt;Radical Candor&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Kim Scott&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tựa sách &amp;quot;Radical Candor&amp;quot; của Kim Scott là một cuốn sách kinh điển về lãnh đạo và quản lý nhân sự, nó cung cấp cho độc giả một bộ công cụ hữu ích để tạo ra một môi trường làm việc năng suất và tràn đầy sáng tạo. Tác giả đề cập đến một khái niệm quan trọng trong lãnh đạo là &amp;quot;radical candor&amp;quot;, tức là sự chân thành hoàn toàn trong cách thức đối xử và trao đổi giữa các thành viên trong nhóm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kim Scott sử dụng nhiều ví dụ thực tế và trải nghiệm cá nhân của mình để giúp cho người đọc hiểu được tầm quan trọng của việc thiết lập mối quan hệ chân thành giữa những người cấp dưới và cấp trên, tạo điều kiện cho sự phát triển của mỗi cá nhân cũng như đội nhóm trong tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách này giúp người đọc hiểu được tầm quan trọng của một môi trường làm việc chân thành, cũng như cung cấp cho độc giả một loạt các kỹ năng để thực hiện điều đó. Kim Scott đưa ra những lời khuyên và hướng dẫn cụ thể, từ việc đưa ra phản hồi đến việc quản lý mối quan hệ giữa các nhân viên và cấp trên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Một điểm đáng chú ý trong cuốn sách này là cách tác giả áp dụng các khái niệm trừu tượng vào thực tiễn, đặc biệt là việc giải quyết các vấn đề thực tế trong công việc hàng ngày. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Túm lại tiếp, theo quan điểm của mình thì &amp;quot;Radical Candor&amp;quot; là một cuốn sách đáng đọc không chỉ cho người quản lý và lãnh đạo, mà còn cho tất cả mọi người trong tổ chức.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_3.jpg&quot; alt=&quot;Radical Candor&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;leaders-eat-last&quot;&gt;&lt;strong&gt;Leaders Eat Last&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Simon Sinek&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Simon Sinek là một nhà diễn thuyết, tác giả và nhà tư vấn người Anh. Ông đã viết nhiều cuốn sách nổi tiếng về lãnh đạo và quản lý, trong đó có &amp;quot;Start with Why&amp;quot; và &amp;quot;Leaders Eat Last&amp;quot;. Sinek được biết đến với phong cách truyền đạt đầy cảm hứng và thông qua việc trình bày các ý tưởng và ví dụ minh họa sống động, ông giúp người đọc và người nghe hiểu được sâu sắc hơn về cách lãnh đạo và quản lý có thể tạo ra những thay đổi tích cực và lâu dài trong tổ chức và cuộc sống của con người. Sinek cũng là một diễn giả được yêu thích và đã được mời phát biểu tại nhiều sự kiện và hội thảo trên toàn thế giới. Do mình cũng hay theo dõi các chia sẻ của ông nên khúc này thì lại nói về ông nhiều hơn một tí.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Leaders Eat Last&amp;quot; là một cuốn sách nổi tiếng của Simon Sinek, được xuất bản năm 2014, nói về cách lãnh đạo tốt có thể tạo ra môi trường làm việc tích cực và thành công cho nhân viên và tổ chức. Tác giả đưa ra những bài học quý giá về quản lý, tập trung vào việc xây dựng một văn hóa làm việc đúng cách, đưa ra nhiều ví dụ thực tế để minh họa cho các nguyên tắc quản lý nhân sự.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong cuốn sách, Simon Sinek giải thích rằng lãnh đạo tốt không chỉ là việc giám sát và quản lý nhân viên, mà còn là việc tạo ra một môi trường làm việc lành mạnh, nơi mà nhân viên cảm thấy được yêu thương và trân trọng. Ông giải thích rằng lãnh đạo đích thực là người đứng ra bảo vệ nhân viên của mình, đặt họ lên hàng đầu, thay vì chỉ tập trung vào các chỉ tiêu kinh doanh và lợi nhuận. Tác giả cũng đưa ra các phương pháp và công cụ để tạo ra một môi trường làm việc tốt, cũng như giải thích tại sao những chiến lược này rất quan trọng đối với sự phát triển của tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phần liên quan tới quản lý nhân sự của cuốn sách rất đáng chú ý và giá trị, đặc biệt là những chương về cách xây dựng một văn hóa làm việc lành mạnh, tạo sự đồng cảm và sự tin tưởng giữa lãnh đạo và nhân viên, và cách để phát triển nhân viên. Cuốn sách này giúp người đọc hiểu rõ hơn về vai trò của quản lý nhân sự trong việc tạo ra một tổ chức thành công và một môi trường làm việc tích cực.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Túm lại tiếp nữa, &amp;quot;Leaders Eat Last&amp;quot; là một cuốn sách rất đáng đọc cho những người quản lý, những người muốn trở thành lãnh đạo tốt hơn, tạo ra một môi trường làm việc lành mạnh và phát triển nhân viên.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_4.jpg&quot; alt=&quot;Leaders Eat Last&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;the-7-habits-of-highly-effective-people&quot;&gt;&lt;strong&gt;The 7 Habits of Highly Effective People&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Stephen Covey&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The 7 Habits of Highly Effective People&amp;quot; là một trong những cuốn sách kinh điển về phát triển bản thân và quản lý được viết bởi Stephen Covey. Cuốn sách này giúp độc giả tìm hiểu về 7 thói quen của những người thành công và cách áp dụng chúng vào cuộc sống và công việc của mình. Tác giả đề cao tầm quan trọng của việc phát triển bản thân và kết nối với những người xung quanh, từ đó đạt được thành công bền vững.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong cuốn sách, Covey đề cập đến những kỹ năng quản lý nhân sự quan trọng như giao tiếp hiệu quả, lắng nghe, đưa ra phản hồi xây dựng và thiết lập các mục tiêu rõ ràng và đo lường được. Ông cũng nhấn mạnh tầm quan trọng của việc xây dựng một môi trường làm việc tích cực và tạo điều kiện cho nhân viên phát triển bản thân, đóng góp và cảm thấy động lực để làm việc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một trong những cuốn sách quản lý và phát triển bản thân được đánh giá cao nhất trong lĩnh vực này. Cuốn sách cung cấp cho người đọc một cái nhìn toàn diện về cách phát triển bản thân và tạo ra thành công bền vững. Tuy nhiên, một số độc giả cho rằng sách này khá dày và nhiều phần trừu tượng, không phù hợp với những người đọc muốn tìm hiểu các kỹ năng quản lý cụ thể. Tuy vậy, nếu bạn muốn tìm hiểu về cách xây dựng một sự nghiệp và cuộc sống đầy ý nghĩa, thì cuốn sách này sẽ rất hữu ích cho bạn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Việc đưa tựa sách nào vào danh sách top 5 phần nhiều chính là quan điểm cá nhân của mình, bởi đây là một trong những tựa sách đầu tiên mình đọc trong những năm tháng học phổ thông, ở những buổi đầu bắt đầu lân la tới thư viện trường và mê cái sự đọc. Thêm vào đó, rất nhiều năm sau, một mentor của mình lại tặng mình chính cuốn sách này. Mình hy vọng sự cảm tính này sẽ không khiến mình quá sai khi đưa tựa sách nào vào vị trí thứ 5.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_5.jpg&quot; alt=&quot;The 7 Habits of Highly Effective People&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cac-tua-sach-goi-y-khac-khong-sap-xep-theo-thu-tu-nao-ca&quot;&gt;Các tựa sách gợi ý khác, không sắp xếp theo thứ tự nào cả&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;the-culture-code&quot;&gt;&lt;strong&gt;The Culture Code&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Daniel Coyle&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The Culture Code&amp;quot; là một cuốn sách của tác giả Daniel Coyle, một nhà báo và tác giả nổi tiếng, chuyên nghiên cứu về cách tạo dựng và duy trì văn hóa trong tổ chức. Cuốn sách này cung cấp cho người đọc những kiến thức và kinh nghiệm từ những tổ chức hàng đầu thế giới như Pixar, Google, SEAL Team Six, IDEO và U.S. Steel, giúp đưa ra những cách tiếp cận đột phá trong việc xây dựng và phát triển văn hóa tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Văn hóa tổ chức là yếu tố rất quan trọng trong việc quản lý nhân sự, và &amp;quot;The Culture Code&amp;quot; là một cuốn sách đáng đọc cho những người quản lý và lãnh đạo mong muốn tạo dựng một văn hóa tích cực trong tổ chức của mình. Tác giả Daniel Coyle đã đưa ra những chia sẻ bổ ích và cụ thể về cách tạo dựng và phát triển văn hóa trong tổ chức, dựa trên nghiên cứu và phân tích từ nhiều tổ chức lớn trên thế giới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách được viết một cách rất dễ hiểu, đưa ra các ví dụ cụ thể và những câu chuyện thú vị để minh họa cho các khái niệm. Ngoài ra, tác giả còn đưa ra những bài học quý giá từ những tổ chức thành công về cách tạo dựng môi trường làm việc tích cực và phát triển các giá trị cốt lõi trong tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Với những lời khuyên và kinh nghiệm được đưa ra trong &amp;quot;The Culture Code&amp;quot;, cuốn sách này giúp cho người đọc hiểu rõ hơn về tầm quan trọng của văn hóa tổ chức và những cách tiếp cận hiệu quả để tạo dựng và phát triển văn hóa tích cực trong tổ chức.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_6.jpg&quot; alt=&quot;The Culture Code&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;the-talent-code&quot;&gt;&lt;strong&gt;The Talent Code&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;cũng của &lt;strong&gt;Daniel Coyle&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The Talent Code&amp;quot; là một cuốn sách viết về việc phát triển tài năng và kỹ năng thông qua việc huấn luyện. Tác giả Daniel Coyle đã điều tra và tìm hiểu các khu vực trên thế giới, nơi các huấn luyện viên và giáo viên đã sản xuất ra những tài năng hàng đầu. Qua quá trình nghiên cứu, ông đã phát hiện ra rằng, những người có tài năng xuất chúng không chỉ đơn giản là may mắn hoặc có năng khiếu bẩm sinh, mà chính bởi họ đã trải qua quá trình huấn luyện tập trung và có hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách chia sẻ về những phát hiện của tác giả, cùng với các kỹ thuật và chiến lược để phát triển tài năng và kỹ năng trong một môi trường tập thể. Nó cũng chứa đựng những bài học quan trọng về quản lý nhân sự. Tác giả cho thấy rằng việc phát triển tài năng và kỹ năng của nhân viên đòi hỏi sự tập trung và chăm sóc đặc biệt. Các ví dụ về cách các huấn luyện viên và giáo viên đạt được thành công trong việc phát triển tài năng của học viên thông qua việc xây dựng một môi trường đào tạo tốt được đưa ra.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tác giả cũng đưa ra một số nguyên tắc quan trọng để quản lý nhân sự, bao gồm tạo ra môi trường làm việc có cảm giác an toàn và hỗ trợ, đảm bảo việc đánh giá công bằng và xây dựng một môi trường học tập và phát triển.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một cuốn sách đáng đọc để hiểu rõ hơn về quá trình phát triển tài năng và kỹ năng, và cung cấp một số bài học và chiến lược quan trọng cho quản lý nhân sự. Các ví dụ trong cuốn sách rất đa dạng và thú vị, giúp người đọc dễ dàng áp dụng những bài học vào thực tế. Tuy nhiên, cuốn sách có thể khá tập trung vào việc đưa ra các kỹ thuật cụ thể để phát triển tài năng, có thể không phù hợp với một số người đọc muốn tìm hiểu về các khía cạnh khác của quản lý nhân sự. Ngoài ra, cuốn sách cũng chưa đề cập đến những thách thức và khó khăn khi triển khai các chiến lược này trong thực tế, nên cả nhà cần lưu ý khi đọc tựa sách này nhé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_7.jpg&quot; alt=&quot;The Talent Code&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;good-to-great&quot;&gt;&lt;strong&gt;Good to Great&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Jim Collins&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Good to Great&amp;quot; của Jim Collins là một trong những cuốn sách quản lý kinh doanh được đánh giá cao nhất. Cuốn sách phân tích tầm quan trọng của việc xây dựng một doanh nghiệp từ tốt đến đỉnh cao vượt trội. Jim Collins đã tiến hành nghiên cứu 5 năm trên 28 công ty trong các ngành khác nhau và tìm ra những yếu tố chung của các công ty đã trở nên vượt trội trong một thời gian dài.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phần liên quan đến quản lý nhân sự, tác giả nhấn mạnh rằng để xây dựng một công ty vượt trội, người lãnh đạo cần phải tập trung vào việc tìm kiếm và phát triển nhân tài. Cuốn sách cung cấp những lời khuyên quan trọng cho các nhà quản lý, giúp họ tìm ra và thu hút những nhân tài có thể đưa doanh nghiệp đến thành công.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một trong những cuốn sách kinh doanh được đánh giá cao nhất trong những năm qua. Tác giả đã thực hiện một nghiên cứu cụ thể và tìm ra những yếu tố chung của các công ty vượt trội, đưa ra những kiến thức quan trọng giúp các nhà quản lý tìm ra và phát triển nhân tài. Ngoài ra, tác giả cũng đưa ra nhiều chiến lược quản lý khác nhau để giúp các doanh nghiệp phát triển và vươn tới đỉnh cao.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mặc dù đây không phải là một tựa sách dễ đọc nếu xét trên góc độ thuần túy của người làm về nhân sự, nhưng nó chứa đựng những kiến thức thực tiễn rất hữu ích và áp dụng được trong các doanh nghiệp. Đây là cuốn sách không thể thiếu đối với các nhà quản lý và những người muốn xây dựng một công ty thành công.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_8.jpg&quot; alt=&quot;Good to Great&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;drive-the-surprising-truth-about-what-motivates-us&quot;&gt;&lt;strong&gt;Drive: The Surprising Truth About What Motivates Us&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Daniel Pink&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Drive: The Surprising Truth About What Motivates Us&amp;quot; của Daniel Pink là một cuốn sách nghiên cứu về động lực học và cách những yếu tố tác động đến động lực của con người. Cuốn sách này không chỉ đưa ra những phân tích sâu sắc về sự khác biệt giữa động lực nội tại và động lực bên ngoài, mà còn giúp người đọc hiểu rõ hơn về cách thức để tạo động lực cho nhân viên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sách bắt đầu với việc đưa ra khái niệm về động lực nội tại và động lực bên ngoài. Tác giả phân tích sâu sắc những yếu tố cơ bản của động lực nội tại, bao gồm sự thỏa mãn, sự phát triển và sự thực hiện mục tiêu. Sách cũng giải thích rõ ràng về cách thức tạo ra động lực nội tại bằng cách tăng cường khả năng tự chủ, phát triển kỹ năng và sự hài lòng trong công việc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tác giả cũng nghiên cứu những yếu tố ảnh hưởng đến động lực của nhân viên, bao gồm tiền lương, danh tiếng và sự thú vị của công việc. Tuy nhiên, ông cho rằng các yếu tố này chỉ mang tính tạm thời và không thể tạo ra động lực bền vững cho nhân viên. Bản thân mình trước đây cũng từng có cơ hội theo học những khóa về Executive Management và Motivation, nên những quan điểm này của tác giả mình rất là đồng tình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một cuốn sách giúp người đọc hiểu rõ hơn về cách thức để tạo động lực cho nhân viên. Tác giả Daniel Pink cung cấp những kiến thức giá trị về động lực nội tại và các yếu tố ảnh hưởng đến động lực của nhân viên. Cuốn sách rất hữu ích cho các nhà quản lý và chủ doanh nghiệp muốn tạo ra một môi trường làm việc đầy đủ động lực và tạo đột phá trong công việc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_9.jpg&quot; alt=&quot;Drive: The Surprising Truth About What Motivates Us&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;the-effective-executive&quot;&gt;&lt;strong&gt;The Effective Executive&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Peter Drucker&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tác phẩm cổ điển &amp;quot;The Effective Executive&amp;quot; của Peter Drucker là một trong những cuốn sách kinh điển về quản lý và lãnh đạo. Được xuất bản lần đầu vào năm 1967, cuốn sách này đã trở thành một nguồn cảm hứng và tư liệu quan trọng cho các nhà quản lý và lãnh đạo trong hơn nửa thế kỷ qua. Peter Drucker được coi là cha đẻ của ngành quản trị học hiện đại, và cho đến năm 2006, cuốn sách trên của tác giả mới được tái bản. Và sau đó mình mới có cơ hội tiếp cận bản mới này, chứ hồi đó trẻ trâu, chê sách xưa lắm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong cuốn sách, tác giả Peter Drucker tập trung vào cách để trở thành một nhà lãnh đạo hiệu quả, thúc đẩy nhân viên và tạo ra giá trị cho tổ chức. Bằng cách đưa ra những khái niệm cơ bản về quản lý, Drucker giúp đọc giả hiểu rõ hơn về vai trò của một nhà quản lý và cách thức để hoàn thành tốt công việc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The Effective Executive&amp;quot; của Peter Drucker được đánh giá là một trong những cuốn sách nên đọc đối với bất kỳ nhà quản lý và lãnh đạo nào. Những khái niệm quản lý cơ bản được Drucker đưa ra vẫn luôn được áp dụng trong thực tế công việc. Từ cách quản lý thời gian đến cách tạo động lực cho nhân viên, cuốn sách này đề cập đầy đủ các chủ đề quan trọng mà một nhà quản lý cần nắm vững.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngoài ra, cuốn sách cũng cung cấp nhiều ví dụ minh họa và kinh nghiệm thực tiễn giúp người đọc áp dụng được các khái niệm vào thực tế công việc. Điều này giúp cuốn sách trở thành một nguồn tài liệu vô giá cho các nhà quản lý và lãnh đạo muốn nâng cao kỹ năng và hiểu biết về quản lý.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_10.jpg&quot; alt=&quot;The Effective Executive&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;work-rules-insights-from-inside-google-that-will-transform-how-you-live-and-lead&quot;&gt;&lt;strong&gt;Work Rules!: Insights from Inside Google That Will Transform How You Live and Lead&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Laszlo Bock&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Work Rules!: Insights from Inside Google That Will Transform How You Live and Lead&amp;quot; là một cuốn sách viết về quản lý nhân sự dựa trên những kinh nghiệm thực tế từ bên trong Google, được viết bởi Laszlo Bock - người từng đứng đầu bộ phận quản lý nhân sự của Google. Tác giả chia sẻ những kiến thức và kinh nghiệm về việc tạo ra một môi trường làm việc tích cực và cải thiện hiệu quả của công việc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách này đưa ra những phương pháp cụ thể để giúp các nhà quản lý tạo ra một môi trường làm việc tốt hơn cho nhân viên, đồng thời cải thiện hiệu quả hoạt động của tổ chức. Tác giả phân tích những chính sách và quy trình của Google, bao gồm cách tuyển dụng, đánh giá, đào tạo, lương bổng và phúc lợi, và cung cấp những lời khuyên và bài học giá trị cho những người muốn cải thiện quản lý nhân sự của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một cuốn sách rất đáng đọc về quản lý nhân sự, đặc biệt là đối với những người quản lý hoặc những ai đang tìm cách tạo ra một môi trường làm việc tốt hơn cho nhân viên của mình. Tác giả cung cấp những kiến thức chuyên sâu từ bên trong Google, một trong những công ty nổi tiếng nhất về quản lý nhân sự và môi trường làm việc tích cực.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách dễ đọc và có nhiều thông tin bổ ích. Tác giả cung cấp nhiều ví dụ cụ thể và hình ảnh sinh động để minh họa những chính sách và quy trình của Google, giúp người đọc hiểu rõ hơn về cách một công ty có thể tạo ra một môi trường làm việc tích cực. Cuốn sách cũng đưa ra nhiều lời khuyên hữu ích cho các nhà quản lý về cách tuyển dụng, đào tạo và đánh giá nhân viên, cũng như cách tạo ra một bầu không khí tích cực cho nhân viên của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Do vậy, đây là một cuốn sách quản lý nhân sự đáng đọc với nhiều kiến thức chuyên sâu từ bên trong Google. Cuốn sách cung cấp nhiều phương pháp và lời khuyên cụ thể để giúp người đọc tạo ra một môi trường làm việc tích cực và cải thiện hiệu quả hoạt động của tổ chức. Với nhiều ví dụ và hình ảnh sinh động, cuốn sách giúp người đọc hiểu rõ hơn về cách một công ty thành công như Google có thể tạo ra một môi trường làm việc tốt cho nhân viên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_11.jpg&quot; alt=&quot;Work Rules!: Insights from Inside Google That Will Transform How You Live and Lead&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;the-lean-startup&quot;&gt;&lt;strong&gt;The Lean Startup&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Eric Ries&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The Lean Startup&amp;quot; là một cuốn sách viết bởi Eric Ries, một nhà phát triển và doanh nhân người Mỹ, tập trung vào phương pháp khởi nghiệp tối giản và quản lý dự án tối ưu hóa. Cuốn sách đã có ảnh hưởng lớn đối với ngành công nghiệp khởi nghiệp và được đánh giá là một trong những cuốn sách kinh doanh quan trọng nhất của thế kỷ 21.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cuốn sách tập trung vào việc tạo ra các sản phẩm chất lượng cao với chi phí thấp hơn và giảm thiểu rủi ro thất bại. Nó cung cấp những kỹ thuật quản lý dự án và tư duy khởi nghiệp được trình bày rõ ràng và được minh họa bằng những ví dụ thực tế.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;The Lean Startup&amp;quot; giúp cho các nhà khởi nghiệp và quản lý dự án hiểu được tầm quan trọng của việc tối giản hóa chi phí và thời gian trong quá trình phát triển sản phẩm, tạo ra giá trị cho khách hàng và đưa sản phẩm đến thị trường nhanh chóng. Với những người quản lý nhân sự, nó cung cấp một góc nhìn mới về cách tiếp cận với các dự án phát triển sản phẩm, bao gồm tạo ra môi trường làm việc sáng tạo và khuyến khích nhân viên tư duy ngoại cảm để đưa ra những giải pháp tối ưu. Cuốn sách cũng cho thấy sự cần thiết của việc áp dụng phương pháp thử và sai trong quá trình phát triển sản phẩm, giúp nhân viên học hỏi và phát triển kỹ năng của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mặc dù &amp;quot;The Lean Startup&amp;quot; tập trung vào phương pháp khởi nghiệp tối giản và quản lý dự án tối ưu hóa, việc quản lý tài nguyên con người vẫn là một yếu tố quan trọng trong quá trình triển khai phương pháp Lean Startup. Nhân sự cần được đưa vào các quyết định liên quan đến sản phẩm và dịch vụ và phải có sự hợp tác chặt chẽ để đạt được các mục tiêu của phương pháp Lean Startup. Cuốn sách cũng đề cập đến việc quản lý rủi ro trong khởi nghiệp, một trong những rủi ro lớn nhất là quản lý tài nguyên con người. Qua đó, cuốn sách cũng cung cấp cho các nhà quản lý nhân sự góc nhìn về quản lý tài nguyên con người một cách hiệu quả hơn trong quá trình triển khai phương pháp Lean Startup.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;goi-y-mot-so-tua-sach-cho-nguoi-lam-nghe-nhan-su&#x2F;resize_book_12.jpg&quot; alt=&quot;The Lean Startup&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HẾT RỒI CẢ NHÀ ƠI!&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Đừng chỉ nhìn triệu chứng, hãy tìm nguyên nhân gốc rễ để giải quyết vấn đề thật sự</title>
        <published>2023-04-01T20:34:00+07:00</published>
        <updated>2023-04-01T20:34:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/dung-chi-nhin-trieu-chung-hay-tim-nguyen-nhan-goc-re-de-giai-quyet-van-de-that-su/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/dung-chi-nhin-trieu-chung-hay-tim-nguyen-nhan-goc-re-de-giai-quyet-van-de-that-su/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Khi một vấn đề xuất hiện, số đông thường tập trung vào việc giải quyết các triệu chứng và hậu quả của nó, thay vì tìm hiểu nguyên nhân gốc rễ. Điều này dẫn đến việc số đông đó chỉ giải quyết các vấn đề tạm thời và không giải quyết được vấn đề thật sự. Tìm ra nguyên nhân gốc rễ để giải quyết vấn đề thực sự là điều cần thiết để đạt được sự cải thiện và phát triển bền vững trong cả khía cạnh công việc lẫn cuộc sống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Dựa vào những quan sát của mình, hầu hết mọi người bị đánh lừa bởi các hiện tượng, triệu chứng để rồi bỏ quên mất gốc rễ của các vấn đề và mặc nhiên để vấn đề thật sự cứ tồn tại mãi. Điều đáng nói là mình vẫn đang quan sát mỗi ngày và nhận thấy điều này vẫn đang tiếp diễn. Nhân cơ hội một người em đặt câu hỏi nhờ mình gợi ý một số hướng để tìm ra &lt;strong&gt;root cause&lt;&#x2F;strong&gt; của các vấn đề cũng như tránh đặt những câu hỏi ngu ngốc khi tìm chúng, mình xin phép tóm tắt một số kiến thức và kinh nghiệm của mình về chủ đề này qua bài viết này. Thông qua bài viết, mình cũng mong muốn cả nhà sẽ nhận ra tầm quan trọng của việc tìm nguyên nhân gốc rễ để giải quyết vấn đề thực sự và cách áp dụng các phương pháp liên quan một cách hiệu quả trong thực tế.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tim-nguyen-nhan-goc-re-cua-mot-van-de-dieu-nay-quan-trong-toi-muc-nao&quot;&gt;Tìm nguyên nhân gốc rễ của một vấn đề, điều này quan trọng tới mức nào?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Để tiến hành làm một điều gì, mình nghĩ cả nhà nên cùng tìm hiểu tại sao phải tiến hành điều đó, cũng như chủ đề bài viết này, nếu không rõ ý nghĩa của việc này, vậy tại sao mình phải khiến cả nhà tốn thời gian đọc bài viết này? &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mình xin nhắc lại một chút, khi số đông mọi người chỉ tập trung vào việc giải quyết triệu chứng của một vấn đề mà không tìm hiểu nguyên nhân gốc rễ, thì họ thường chỉ giải quyết được các vấn đề tạm thời và không thể loại bỏ chúng hoàn toàn. Các triệu chứng và hậu quả sẽ tiếp tục tái diễn và có cả khả năng nó sẽ còn trở nên nghiêm trọng hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mình sẽ lấy ví dụ thế này, nếu cả nhà có vấn đề về đau đầu liên tục, cả nhà có thể uống thuốc giảm đau (mà mọi người hay quen miệng gọi panadol) để giảm các triệu chứng. Tuy nhiên, nếu cả nhà không tìm hiểu nguyên nhân gốc rễ của việc đau đầu, như là thiếu ngủ, căng thẳng hoặc bệnh lý nào đó, vấn đề này có thể trở nên nghiêm trọng hơn trong tương lai. Và thử nghĩ xa hơn, đến lúc phải nhờ tới bác sĩ liệu có quá trễ?. 
Tương tự với một ví dụ khác, nếu một công ty có vấn đề về chất lượng sản phẩm, họ có thể thực hiện các biện pháp kiểm soát chất lượng để giải quyết các triệu chứng ví dụ như loại bỏ sản phẩm không đạt tiêu chuẩn, sửa lỗi một lô sản phẩm để đạt chuẩn trước khi ra thị trường. Tuy nhiên, nếu công ty trên không tìm hiểu nguyên nhân gốc rễ của vấn đề, như quy trình sản xuất không hiệu quả hoặc thiếu nguồn lực, vấn đề này có thể trở nên phức tạp hơn trong tương lai, và việc phải lặp đi lặp lại các biện pháp tình huống vẫn cứ tiếp diễn ở những đợt sản xuất sau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Qua hai ví dụ trên, tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề là cực kỳ quan trọng để giải quyết vấn đề một cách toàn diện và bền vững. Kế tiếp mình sẽ chia sẻ một số phương pháp mà mình đã tìm hiểu và áp dụng qua trong quá trình làm việc trước đây của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mot-so-phuong-phap-trong-tim-nguyen-nhan-goc-re-cua-van-de&quot;&gt;Một số phương pháp trong tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;nhom-cong-cu-don-le&quot;&gt;Nhóm công cụ đơn lẻ&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Trước tiên, mình sẽ liệt kê một số công cụ đơn lẻ mà cả nhà có thể sử dụng trong quá trình tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;5-whys&quot;&gt;5 Whys&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Công cụ đầu tiên, bình dân nhất chính là 5 Whys (viết tắt 5W). Đây là một phương pháp đơn giản nhưng hiệu quả để tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Nó đơn giản là việc cả nhà đặt câu hỏi lên chính vấn đề mà cả nhà đang mổ xẻ. Cả nhà sẽ dùng câu hỏi &amp;quot;tại sao&amp;quot;, và liên tiếp đặt thêm câu hỏi &amp;quot;tại sao&amp;quot; để truy ngược từ triệu chứng cho tới nguyên nhân của nó, và cứ tiếp tục cho đến khi không còn câu trả lời nào khác. Phương pháp này giúp cho cả nhà có thể tiếp cận với nguyên nhân gốc rễ của vấn đề một cách nhanh chóng và hiệu quả. Một lưu ý rằng, cả nhà đừng bị hạn chế bởi số 5 nhé, đặt tên là 5 Whys vì các bậc tiền bố nghĩ ra phương pháp này tin rằng thông thường chỉ cần hỏi 5 lần là tới đích, mấu chốt ở đâu là nguyên nhân gốc rễ, tức là hỏi tới khi không còn câu trả lời.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Bây giờ mình thử với ví dụ về trường hợp sản phẩm bị lỗi và khách hàng phàn nàn về chất lượng sản phẩm với công ty nhé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tại sao khách hàng phàn nàn về chất lượng sản phẩm? -&amp;gt; Vì sản phẩm bị hỏng khi sử dụng.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tại sao sản phẩm bị hỏng khi sử dụng? -&amp;gt; Vì có một linh kiện bên trong sản phẩm đã hỏng.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tại sao linh kiện đó hỏng? -&amp;gt; Vì linh kiện đó được sản xuất bằng vật liệu kém chất lượng.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tại sao lại sử dụng vật liệu kém chất lượng cho linh kiện đó? -&amp;gt; Vì nhà cung cấp vật liệu đã cung cấp những vật liệu này cho đầu vào của khâu sản xuất.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Chỗ này bắt đầu thú vị nhé, mình sẽ để nhiều trường hợp để cả nhà thấy, đôi khi mỗi người lại có cách truy vấn khác nhau&lt;&#x2F;em&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trường hợp 1:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vì sao nhà cung cấp đó có thể cung cấp vật liệu kém chất lượng cho công ty? -&amp;gt; Vì công ty không có quy trình kiểm tra chất lượng vật liệu đầu vào.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Trường hợp 2:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tại sao công ty lại chọn nhà cung cấp đó? -&amp;gt; Vì nhà cung cấp báo giá rẻ hơn các nhà cung cấp khác.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Vì sao công ty lại chọn nhà cung cấp báo giá rẻ hơn các nhà cung cấp khác? -&amp;gt; Vì ban giám đốc ra chỉ thị tiết kiệm tối đa chi phí sản xuất.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Dĩ nhiên ví dụ trên là mình tự đóng 2 vai, còn trong thực tế, tùy theo cá nhân người đặt câu hỏi, và cả ngữ cảnh thực tế của vấn đề sẽ dẫn tới các câu trả lời thực tế sẽ khác với ví dụ, và hướng đi cũng sẽ khác để tới được nguyên nhân gốc rễ. Và hoàn toàn có thể có một nguyên nhân bao gồm là &amp;quot;Công ty đã không có khâu kiểm tra chất lượng vật liệu đầu và mà còn khoái đồ rẻ&amp;quot;. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và tiện đây mình muốn bổ sung thêm một ý liên qua tới câu hỏi của người em về việc &amp;quot;tránh đặt câu hỏi ngu ngốc&amp;quot;. Với quan điểm cá nhân của mình, thường thì cả nhà nên bỏ qua khái niệm câu hỏi ngu ngốc, vì gọi một câu hỏi là ngu ngốc thường là cách để người được hỏi tránh trả lời nó mà thôi. Thay vào đó nên là câu hỏi có nhằm mục đích đi sâu vào vấn đề hay không, hay câu hỏi đang đi lan man. Còn về nội dung câu hỏi, xét về mặt chữ thì rất khó phân định điều này, vì như mình đề cập ở trên, tùy mỗi cá nhân có hướng tiếp cận các câu hỏi để đi tới mục tiêu khác nhau. Tuy nhiên, cũng có một lý do là nếu cả nhà không thường xuyên thực hành việc đặt câu hỏi, thì câu hỏi cả nhà đặt ra cũng sẽ &amp;quot;có vẻ ngu ngốc&amp;quot; dù trong ý thức cả nhà vẫn nhắm tới việc tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Lời khuyên của mình ở đây là hãy đặt câu hỏi cụ thể và thẳng thắn về vấn đề cần giải quyết, đặt câu hỏi mà câu trả lời của nó sẽ cung cấp thông tin hữu ích cho cả nhà, và hãy thường xuyên tự thực hành việc đặt câu hỏi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;ishikawa-diagram-hay-fishbone-diagram-bieu-do-xuong-ca&quot;&gt;Ishikawa diagram hay Fishbone Diagram (biểu đồ xương cá)&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Fishbone Diagram, còn được gọi là Ishikawa Diagram hoặc Cause and Effect Diagram, là một công cụ hữu ích trong việc tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Được phát triển bởi Kaoru Ishikawa, một chuyên gia trong lĩnh vực quản lý chất lượng của Nhật Bản, Fishbone Diagram là một biểu đồ vẽ các đường không méo mà hơi xéo, bao gồm các đường thẳng được kết nối với một &amp;quot;xương sống&amp;quot; và các nhánh chính và phụ của các nguyên nhân có thể dẫn đến vấn đề, và vì hình dạng như xương cá nên nó còn có tên như vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Fishbone Diagram cho phép người sử dụng tập trung vào các yếu tố chính của một vấn đề và phân tích tương quan giữa chúng. Khi sử dụng Fishbone Diagram, người dùng sẽ liệt kê tất cả các nguyên nhân có thể dẫn đến vấn đề và sau đó phân tích tương quan giữa chúng để tìm ra nguyên nhân gốc rễ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Để áp dụng Fishbone Diagram, cả nhà có thể làm theo các bước sau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Xác định vấn đề cần giải quyết và viết nó ở giữa của bảng biểu đồ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Liệt kê các yếu tố có thể dẫn đến vấn đề và viết chúng ở các nhánh chính của bảng. Mỗi nhánh này là một đường xéo, xiên vô &amp;quot;xương sống&amp;quot; cá.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Phân tích tương quan giữa các yếu tố và tạo các nhánh phụ để đại diện cho các nguyên nhân chính của từng yếu tố. Các nhánh phụ thì nối với nhánh chính.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiếp tục phân tích tương quan giữa các nhánh phụ và tạo các nhánh phụ khác để đại diện cho các yếu tố khác.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiếp tục quá trình phân tích đến khi người dùng tin rằng đã tìm thấy nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Tức là tới khi từ xương cá thành xương cá thời tiền sử.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mình sẽ chuẩn bị phần ví dụ hình ảnh sau&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Fishbone Diagram là một công cụ mạnh mẽ trong việc tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Nó giúp người dùng phân tích tương quan giữa các yếu tố và tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề một cách hiệu quả.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;flowchart&quot;&gt;Flowchart&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Về mặt kỹ thuật, Flowchart được sử dụng trong khá nhiều trường hợp, vai trò của flowchart thường là giúp người đọc chart thấy được quá trình hoạt động của một hệ thống và các quy trình liên quan xảy ra theo tường giai đoạn, chu kỳ. Với chức năng đó, cả nhà hoàn toàn có thể dùng công cụ này cho việc tìm nguyên nhân gốc rễ của một vấn đề bằng việc phân tích và đánh giá các thông tin của từng bước trong quy trình hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Để áp dụng Flowchart trong việc tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề, cả nhà có thể làm theo các bước sau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bước đầu tiên là xác định tất cả các bước trong quá trình hoạt động của hệ thống hoặc quy trình liên quan đến vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vẽ biểu đồ quá trình của hệ thống hoặc quy trình để hiển thị các bước liên quan đến vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Xác định các sự cố và vấn đề liên quan đến các bước trong quá trình hoạt động.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Phân tích các thông tin thu thập được để tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Đưa ra các giải pháp để khắc phục nguyên nhân gốc rễ của vấn đề và cải thiện quy trình hoặc hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Flowchart giúp người dùng hiểu rõ hơn về quá trình hoạt động của hệ thống hoặc quy trình và phát hiện ra các vấn đề và sự cố liên quan đến nó. Nó cũng giúp người dùng đưa ra các giải pháp hợp lý để cải thiện quá trình hoạt động và ngăn ngừa các vấn đề tương tự trong tương lai.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngoài ra vẫn còn một số công cụ khác có thể kể đến như &lt;strong&gt;Failure Mode and Effects Analysis&lt;&#x2F;strong&gt; hoặc &lt;strong&gt;Pareto Analysis&lt;&#x2F;strong&gt;. Tuy nhiên trong khuôn khổ bài này mình sẽ không đề cập đến, với 3 công cụ trên cả nhà đã có thể xài trong rất nhiều trường hợp rồi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;phuong-phap-8d-8-disciplines&quot;&gt;Phương pháp 8D (8 Disciplines)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Bây giờ mình sẽ chia sẻ một phương pháp phức tạp hơn, được ứng dụng trong thực tế cho các vấn đề có quy mô hơn là các sự kiện nhỏ lẻ hàng ngày cả nhà có thể gặp. Khái niệm về phương pháp này được phát triển tại Ford Motor Company. Mục đích của phương pháp này nhắm tới việc xác định lỗi và sửa sai để loại bỏ các vấn đề có khả năng lặp lại.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cả nhà có thể tham khảo cấu trúc của phương pháp 8D như sau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D1: Xác định đội ngũ chuyên gia: Tạo một nhóm chuyên gia đa phần là những người làm việc trong các bộ phận liên quan đến vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D2: Mô tả vấn đề: Mô tả chi tiết về vấn đề, tập trung vào các sự cố xảy ra, đối tượng bị ảnh hưởng, thời gian, vị trí, tần suất và tác động của vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D3: Tạm ngừng sản xuất và xác định phạm vi của vấn đề: Tạm ngừng sản xuất để đảm bảo an toàn, xác định rõ phạm vi của vấn đề để xác định các yếu tố liên quan đến nó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D4: Phát triển và xác định nguyên nhân gốc rễ: Sử dụng nhiều công cụ phân tích để xác định nguyên nhân gốc rễ của vấn đề, bao gồm phân tích Flowchart Process, phân tích Pareto, phân tích 5 Whys sao và các công cụ khác.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D5: Đề xuất và triển khai các biện pháp khắc phục vấn đề: Chọn ra các giải pháp khắc phục vấn đề dựa trên các nguyên nhân gốc rễ, đánh giá và triển khai các giải pháp được chọn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D6: Xác nhận hiệu quả của giải pháp: Sử dụng các thử nghiệm và đánh giá để xác nhận rằng các giải pháp đã chọn có hiệu quả và khắc phục được vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D7: Áp dụng các biện pháp ngăn chặn tái phát vấn đề: Phân tích các yếu tố nguyên nhân và đề xuất các biện pháp ngăn chặn để tránh tái phát vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;D8: Chia sẻ kinh nghiệm và đánh giá quá trình: Cung cấp phản hồi về quá trình giải quyết vấn đề và chia sẻ kinh nghiệm để nâng cao chất lượng sản phẩm và quá trình sản xuất. Đánh giá các bước đã thực hiện, nhận xét về quá trình giải quyết vấn đề và đề xuất các cải tiến cho các vấn đề tương lai.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Phương pháp 8D được sử dụng rộng rãi trong các ngành công nghiệp như sản xuất ô tô, điện tử, y tế, hàng không, v.v. Phương pháp này giúp giải quyết các vấn đề hiệu quả và nhanh chóng, đồng thời cải thiện chất lượng sản phẩm và tiết kiệm chi phí cho doanh nghiệp. Nó hướng tới việc giải quyết vấn đề thông qua một quy trình có cấu trúc kỹ lưỡng, rõ ràng và làm việc nhóm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tuy nhiên, để áp dụng phương pháp này thành công, cần có sự cam kết và hỗ trợ từ lãnh đạo doanh nghiệp và đội ngũ nhân viên liên quan. Cần đảm bảo rằng các bước thực hiện được tuân thủ đúng quy trình và đầy đủ thông tin được cung cấp để đưa ra quyết định đúng đắn. Đây vốn dĩ là một phương pháp cần một nhóm thành viên tiến hành, việc mình chia sẻ với cả nhà phương pháp này không phải là để khuyến khích cả nhà sử dụng nó. Đơn giản mình muốn cả nhà có thêm một phương pháp tham khảo để nhận thấy trong thực tế, việc tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ quan trọng và cần xây dựng các quy trình hoặc mô hình tiêu chuẩn riêng cho nó, tuy nhiên các công cụ đơn lẻ mình liệt kê ở phần trước luôn góp mặt trong các mô hình này.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mot-so-tro-ngai-tieu-bieu-trong-qua-trinh-tim-kiem-nguyen-nhan-goc-re-cua-van-de&quot;&gt;Một số trở ngại tiêu biểu trong quá trình tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tìm kiếm nguyên nhân của vấn đề thì quan trọng rồi đó, tuy nhiên không phải dễ dàng thực hiện. Bởi trong thực tế, cả nhà dễ gặp phải một số trở ngại trong quá trình thực hiện công việc này. Dưới đây mình xin liệt kê một số trở ngại tiêu biểu, và xin nhấn mạnh chỉ là một số thôi, vì chắc chắn mình chưa thể trải nghiệm đủ để có thể liệt kê hết (mà mình cũng tin là không ai liệt kê hết được, chỉ nhiều hơn qua mỗi lần gặp phải thôi):&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thiếu thông tin: Một trong những thách thức lớn nhất khi tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề là thiếu thông tin. Nếu không có đủ thông tin, cả nhà sẽ không thể hiểu được toàn bộ tình hình và tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Để vượt qua thách thức này, cả nhà cần tìm cách thu thập thêm thông tin từ nhiều nguồn khác nhau, bao gồm cả các bên liên quan và chuyên gia trong lĩnh vực.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thiếu trách nhiệm, trung thực và sự hợp tác: Có những trường hợp, một số người có thể không chịu trách nhiệm cho vấn đề của họ, không muốn công nhận sai phạm của mình hoặc chỉ đơn giản là không muốn chia sẻ thông tin. Để vượt qua thách thức này, cả nhà cần thiết lập một môi trường làm việc có tính trung thực cao hỗ trợ và khuyến khích các bên liên quan chia sẻ ý kiến một cách chân thành.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thiếu kiến thức: Không phải ai cũng có đầy đủ kiến thức và kinh nghiệm để tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Trong trường hợp này, cả nhà có thể cần đến sự giúp đỡ của các chuyên gia trong lĩnh vực liên quan hoặc tìm kiếm thông tin từ các nguồn khác nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thiếu năng lực phân tích: Tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề đòi hỏi một mức độ phân tích cao, và nếu không có kỹ năng này, cả nhà sẽ gặp khó khăn trong việc tìm ra nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Đồng thời, nếu cả nhà không phân tích vấn đề một cách đúng đắn, việc xác định nguyên nhân gốc rễ của vấn đề sẽ rất khó khăn. Sai lầm trong quá trình phân tích có thể dẫn đến kết quả không chính xác hoặc vô ích. Để vượt qua thách thức này, cả nhà cần tìm cách nâng cao kỹ năng phân tích thông qua đào tạo, học tập hoặc thực hành, cố gắng phân tích một cách đúng đắn bằng cách sử dụng các công cụ phân tích chính xác và tránh áp dụng giả định không chính xác vào quá trình phân tích.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề phức tạp: Nếu vấn đề của cả nhà là phức tạp và có nhiều yếu tố liên quan, việc xác định nguyên nhân gốc rễ sẽ rất khó khăn. Để vượt qua trở ngại này, cả nhà cần phân tích vấn đề một cách cẩn thận và sử dụng các công cụ phân tích để phát hiện ra các mối quan hệ và tương tác giữa các yếu tố khác nhau, tìm cách phân vùng các nhóm vấn đề khác nhau để tìm ra nguyên nhân cho từng nhóm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Khó khăn trong việc chứng minh nguyên nhân: Để chứng minh nguyên nhân gốc rễ, cả nhà cần có đủ chứng cứ để xác định chính xác nguyên nhân. Tuy nhiên, trong một số trường hợp, chứng cứ có thể không đầy đủ hoặc không rõ ràng. Cách vượt qua trở ngại này là sử dụng các phương pháp nghiên cứu và kiểm tra để thu thập chứng cứ. Nếu chứng cứ không đầy đủ, hãy cố gắng tìm kiếm thêm thông tin hoặc sử dụng các kỹ thuật phân tích, khai thác dữ liệu khác nhau để xác định nguyên nhân.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Khó khăn trong việc đưa ra giải pháp: Sau khi xác định nguyên nhân gốc rễ, việc đưa ra giải pháp có thể gặp phải nhiều thách thức, nhất là với vấn đề phức tạp và ảnh hưởng đến nhiều phía. Trong trường hợp này, cả nhà hãy cân nhắc tất cả các giải pháp có thể, đánh giá ưu và nhược điểm của từng giải pháp và tìm cách để tất cả các bên liên quan đồng ý với giải pháp được chọn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Thiếu kiên nhẫn: Việc tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề có thể mất thời gian (hoặc rất nhiều thời gian) và yêu cầu sự kiên nhẫn và kiên trì. Nếu cả nhà không kiên trì, cả nhà có thể dễ dàng bỏ cuộc và không tìm được nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Khi đó, cả nhà hãy tập trung vào mục tiêu của cả nhà và luôn nhớ rằng tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề là quan trọng để giải quyết vấn đề một cách triệt để. Cả nhà cũng nên sử dụng các kỹ thuật quản lý thời gian để giữ cho quá trình tìm kiếm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề được tập trung và hiệu quả. Và quan trọng là cả nhà cần thực hành thường xuyên để nâng cao năng lực, khi đó việc áp dụng các phương pháp kỹ thuật sẽ có hiệu suất cao hơn, tránh thất thoát thời gian do thiếu kinh nghiệm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;ket-bai-thoi&quot;&gt;Kết bài thôi&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Để kết bài viết này, mình lấy một ví dụ gần gũi trong thực tế để cả nhà tham khảo thêm nhé. Ví dụ mình sẽ đưa ra ở đây là về việc sử dụng phương tiện giao thông công cộng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Một ngày nọ, mình và vợ mình muốn đi xem một bộ phim mới ra mắt tại rạp chiếu phim. Vì muốn giảm thiểu ô nhiễm và tiết kiệm chi phí, mình quyết định sử dụng xe buýt để đi lại. Tuy nhiên, khi đến bến xe buýt, chúng mình đã phải chờ đợi trong suốt 30 phút nhưng không thấy bất kỳ xe buýt nào tới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Để giải quyết vấn đề này, mình và vợ đã quyết định sử dụng phương pháp tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề. Đầu tiên, chúng mình đã thực hiện một bảng tần số để xác định tần suất xuất hiện của vấn đề này. Sau đó, chúng mình đã sử dụng Fishbone Diagram để phân tích nguyên nhân gốc rễ của vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Qua quá trình phân tích, chúng mình đã phát hiện ra rằng nguyên nhân chính của vấn đề này là do thiếu nguồn lực và không có lộ trình vận hành rõ ràng cho các tuyến xe buýt. Cụ thể hơn, nhân viên quản lý tuyến xe buýt không có sự phối hợp tốt với tài xế để đảm bảo việc xuất hiện đúng giờ và đủ xe cho hành khách.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi đã xác định được nguyên nhân gốc rễ, chúng mình đã đề xuất giải pháp là cần có sự phối hợp tốt giữa nhân viên quản lý và tài xế, đảm bảo tuyến xe buýt xuất hiện đúng giờ và đủ xe cho hành khách. Chúng mình đã đề nghị công ty quản lý tuyến xe buýt thực hiện các biện pháp cải thiện quản lý để đáp ứng nhu cầu đi lại của hành khách một cách tốt nhất.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Để áp dụng phương pháp tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề hiệu quả, mình và vợ đã tuân thủ các bước cơ bản sau đây:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Xác định vấn đề và thực hiện bảng tần số để xác định tần suất xuất hiện của vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sử dụng Fishbone Diagram để phân tích nguyên nhân gốc rễ của vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Đưa ra các giải pháp cải thiện dựa trên nguyên nhân gốc rễ đã xác định được.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Đề xuất các biện pháp cải thiện và đề nghị cho bên liên quan để thực hiện các giải pháp cải thiện.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Theo ví dụ có vẻ là xà lơ và xàm xí ở trên, việc áp dụng phương pháp tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề là rất cần thiết để giải quyết các vấn đề thực tế một cách hiệu quả. Nếu cả nhà gặp phải một vấn đề gì đó, hãy cứ thử áp dụng phương pháp tìm nguyên nhân gốc rễ của vấn đề như trên và hy vọng cả nhà sẽ tìm ra giải pháp tốt nhất để giải quyết vấn đề của mình. Chúc cả nhà thành công!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ngoài ra, cả nhà có thể tham khảo thêm bài viết về &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;blog.rockorrest.com&#x2F;bai-viet&#x2F;kiem-soat-tu-duy-he-thong&#x2F;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Tư Duy Hệ Thống&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;a&gt; để tìm hiểu thêm, qua đó cả nhà sẽ thấy vai trò của tư duy hệ thống trong việc nhìn nhận vấn đề.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Nhận thức và kiểm soát lối tư duy hệ thống</title>
        <published>2023-03-26T15:18:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-26T15:18:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/kiem-soat-tu-duy-he-thong/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/kiem-soat-tu-duy-he-thong/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Bạn có tình cờ bắt gặp một nhân vật phim ảnh hay tiểu thuyết nào đó, mà hắn ta có khả năng đi trước những người khác 3 bước, 10 bước trong hành động hay không? Và nếu hắn là nhân vật phản diện thì dàn nhân vật chính nghĩa của tác phẩm sẽ khổ lên khổ xuống với hắn. Trong thực tế, vẫn có những nhân vật ngoài đời có thể đi trước số đông vài bước, chỉ đơn giản là họ có năng lực tư duy hệ thống rất mạnh mà thôi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Nếu cả nhà đã đọc tới đây thì trước hết cho mình xin lỗi đoạn intro một tí, thật ra để đi trước người khác trong hành động, không chỉ cần tư duy có hệ thống, tuy nhiên đây là điều kiện cần. Nhân dịp một người em đang tìm hiểu về khái niệm này có trao đổi với mình vì ẻm thấy &amp;quot;lùng bùng lỗ tai&amp;quot; quá, mình xin phép coi đây vừa là bài viết đặt hàng vừa mang mục đích chia sẻ tới cả nhà những hiểu biết của mình về tư duy hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hieu-nhanh-ve-tu-duy-he-thong-systems-thinking&quot;&gt;Hiểu nhanh về tư duy hệ thống (Systems Thinking)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống là quan sát và nhìn nhận và kết nối tất cả trong một bức tranh lớn thay vì chỉ tập trung vào một mảng màu nhỏ&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống tức là cần sự tò mò, cần một lối suy nghĩ mở, biết quan sát và lắng nghe để tìm ra những điểm cốt lõi. &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Một phiên bản size XXL của Critical Thinking, tức là Systems Thinker cũng là người rất giỏi Critical Thinking.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống thường đi kèm với việc tìm ra nhiều nhất có thể các lựa chọn để giải quyết một vấn đề liên quan tới hệ thống thông qua bức tranh toàn cảnh.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống không có nghĩa là bỏ qua tiểu tiết, thay vào đó là nhìn vào tất cả các mối liên kết khác nhau để tránh đưa ra quyết định với góc nhìn bị bó buộc vào một điểm, và dẫn tới hệ lụy ảnh hưởng tiêu cực tới các phần khác của hệ thống lớn hơn.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Khái niệm &amp;quot;Tư duy hệ thống&amp;quot; được đưa ra vào cuối những năm 1950s, công đầu phải kể đến giáo sư Jay W. Forrester.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Ở trên là vài gạch đầu dòng mình đưa ra theo góc nhìn của bản thân để cả nhà có hình dung nhanh về tư duy hệ thống. Theo sau đó mình sẽ đi cùng cả nhà phân tích thêm các yếu tố khác cần quan tâm nếu cả nhà muốn kiểm soát năng lực tư duy hệ thống. Đây là cách tiếp cận của mình thay vì cách định nghĩa kiểu: &amp;quot;By one definition, systems thinking is literally a system of thinking about systems.&amp;quot; &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tại đại học Phoenix (University of Phoenix), Dr. Michael Marticek khi giảng dạy về tư duy hệ thống cho các sinh viên, ông đã từng đề cập tới một ý đại khái như sau (trích một phần):
&amp;quot;Với tư duy hệ thống, bạn giải quyết vấn đề bằng cách điều tra các yếu tố và kết của của những yếu tố này đối với hoạt động ...&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ở ý trên, cả nhà có thể thấy tư duy hệ thống là một phương pháp tư duy thuộc nhóm kỹ năng giải quyết vấn đề, cách tiếp cận của phương pháp này tập trung vào việc hiểu và phân tích các hệ thống phức tạp, bao gồm các yếu tố khác nhau và cách chúng tương tác với nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bon-cap-do-van-hanh-cua-mot-he-thong&quot;&gt;Bốn cấp độ vận hành của một hệ thống&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;1-events-su-kien&quot;&gt;1. Events (Sự kiện)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây là cấp độ đầu tiên, cấp độ dễ thấy và quan sát nhất. Nếu quan sát mọi việc ở cấp độ này, cả nhà sẽ thấy dường như đây là các sự kiện diễn ra đơn lẻ hoặc theo chuỗi, có chu kỳ hoặc không v.v... Tuy nhiên, thật chất các sự kiện này thường không hề xảy ra độc lập mà chúng có liên quan đến những sự kiện khác, chúng thường chỉ là dấu hiệu của các vấn đề. Nếu xét cả hệ thống là một tảng băng trôi, thì đây chính là phần nổi trên mặt nước của tảng băng, nếu xét cả một khu rừng thì đây chính là cái cây nằm ngay trước mắt cả nhà. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong một số trường hợp, nếu không áp dụng lối tư duy hệ thống, thì cả nhà sẽ chỉ nhìn thấy sự kiện diễn ra trước mắt, mà không nhìn thấy mối liên kết của sự kiện này tới những yếu tố khác. Trong những trường hợp đó, cả nhà sẽ có khái niệm &amp;quot;trapped in an event&amp;quot; tức là bản thân bị mắc bẫy trong một sự kiện và chỉ tập trung về nó mà thôi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-patterns-hay-patterns-of-behaviour-mo-hinh-hanh-vi&quot;&gt;2. Patterns (hay Patterns of behaviour - Mô hình hành vi)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Ở cấp độ thứ hai, và cũng là cấp độ đầu tiên khi cả nhà vượt qua được &amp;quot;trapped in an event&amp;quot; khi bắt đầu áp dụng tư duy hệ thống. Ở cấp độ này, cả nhà quan sát tới các mô thức về hành vi xoay quanh các sự kiện cùng mối liên hệ và tác động lẫn nhau giữa chúng. Đây là những mô hình của chuỗi các sự kiện xảy ra liên tục trong một khoản thời gian. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ như sự kiện X này phát sinh trong chuỗi sự kiện nào? Hành vi nào có trong quá trình phát sinh sự kiện? Hành vi nào trước đó gây ra chuỗi sự kiện? Có sự kiện hay hành vi nào khác phát sinh thêm hay không? v.v... Mô hình hành vi thường đóng vai trò quan trọng trong việc cả nhà có thể hiểu rõ hoặc dự đoán được các vấn đề diễn ra trong hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-systems-he-thong&quot;&gt;3. Systems (hệ thống)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây chính là tập hợp các thành phần, yếu tố cùng quy trình tương tác lẫn nhau của chúng để hình thành một hệ thống. Và đây chính là đối tượng chính mà cả nhà cần nhìn thấy rõ ràng toàn cảnh của nó, qua đó cả nhà mới nhận thức được sự hình thành cũng như nguyên nhân của các vấn đề cần giải quyết. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong thực tế, các ví dụ của các hệ thống phức tạp mà cả nhà có thể thấy quanh ta bao gồm những công ty, tổ chức, một cộng đồng, một nền kinh tế, v.v...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;4-mental-models-tam-dich-la-mo-hinh-tu-duy&quot;&gt;4. Mental Models (tạm dịch là mô hình tư duy)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây là một tầng thường rất khó tiếp cận và hiểu giải thích rõ nếu cả nhà chưa thật sự quan sát được toàn cảnh hệ thống (với 3 cấp độ trước đó). Đây là cách suy nghĩ, quan điểm hay cách tiếp cận vấn đề của mỗi cá nhân đối với hệ thống. Và nó có tính cá nhân, tức là mô hình tư duy của mỗi người sẽ có khác nhau, điều này cũng sẽ ảnh hưởng tới cách cá nhân đó nhìn nhận và giải quyết vấn đề trong hệ thống khác nhau. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ: việc cả nhà biết cầm một ly nước, rót nước vào ly, và cầm ly nước đó uống chính là một dạng Mental Models, chỉ là một chuỗi hành động đơn giản, nhưng ở mỗi người hoàn toàn sẽ có nhiều (thậm chí là rất nhiều) yếu tố khác nhau, từ việc cầm bằng tay trái hay tay phải, rót nước vào ly vơi hay đầy, uống theo từng ngụm nhỏ hay một hơi hết, v.v... ở mỗi cá nhân đều có điểm khác nhau, ngay cả việc làm sao cá nhân đó biết cầm ly uống nước cũng có lịch sử khác nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tất cả các cấp độ (lớp) trên đóng vai trò quan trọng trong việc hình thành năng lực tư duy hệ thống, giúp cả nhà quan sát đầy đủ các lớp của một hệ thống từ đó hiểu rõ và phân tích các hệ thống phức tạp được toàn diện và hiệu quả.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mot-so-khai-niem-can-luu-y-va-cach-ren-luyen-nang-luc-tu-duy-he-thong&quot;&gt;Một số khái niệm cần lưu ý và cách rèn luyện năng lực tư duy hệ thống&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Dưới đây mình xin tổng hợp một số khái niệm liên quan tới tư duy hệ thống, kèm theo một số gợi ý cho cả nhà hướng rèn luyện tư duy hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;feedback-loops-vong-phan-hoi&quot;&gt;Feedback Loops (vòng phản hồi)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Loops&lt;&#x2F;strong&gt; là một khái niệm quan trọng để mô tả các quá trình và tương tác trong một hệ thống thông qua các sự kiện và hành động để tạo ra một kết quả hoặc dẫn dắt các hành động sự kiện tiếp theo của hệ thống.
Feedback Loops có hai loại chính: Positive Feedback Loop (PFL) và Negative Feedback Loop (NFL).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Positive Feedback Loop&lt;&#x2F;strong&gt;: trong đó một sự kiện dẫn đến sự gia tăng của một yếu tố nào đó trong hệ thống, dẫn đến tăng cường của sự kiện đó và dẫn đến một phản ứng lan truyền. Ví dụ, khi tình trạng nóng lên của Trái đất dẫn đến tan chảy băng ở cực, giảm bề mặt phản xạ ánh sáng và dẫn đến nhiệt độ nóng hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Negative Feedback Loop&lt;&#x2F;strong&gt;: đây là loại phản hồi tạo ra một sự cân bằng trong hệ thống. Nếu một yếu tố trong hệ thống tăng lên quá cao hoặc quá thấp, một phản ứng tiêu cực sẽ xảy ra để giữ cho hệ thống trong trạng thái cân bằng. Ví dụ, trong quá trình điều chỉnh áp suất của một hệ thống, một bộ điều khiển tự động có thể điều chỉnh van đóng và mở để duy trì áp suất ổn định.
Feedback Loops là một công cụ mạnh mẽ để hiểu và dự đoán các tương tác phức tạp trong hệ thống, từ đó giúp cho việc thiết kế, phát triển, quản lý và xử lý vấn đề của hệ thống được hiệu quả hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;causal-loop-diagram-viet-tat-la-cld&quot;&gt;Causal Loop Diagram (viết tắt là CLD)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Khi muốn trực quan hóa Feedback Loops thì cả nhà sẽ có &lt;strong&gt;Causal Loop Diagram&lt;&#x2F;strong&gt;. CLD giúp việc quan sát và phân tích quan hệ giữa các yếu tố trong hệ thống dễ dàng hơn. CLD đơn giản là việc biểu diễn các liên kết và tương tác giắc các yếu tố bằng các mũi tên và đường vòng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể hơn, thì một &lt;em&gt;mũi tên&lt;&#x2F;em&gt; trong CLD thể hiện một liên kết giữa hai yếu tố trong đó một yếu tố ảnh hưởng tới yếu tố còn lại. Nếu yếu tố đầu tiên tăng (hoặc giảm), yếu tố còn lại cũng sẽ tăng (hoặc giảm) tương ứng, được ký hiệu bằng dấu (+) hoặc (-) trên mũi tên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Còn &lt;em&gt;đường vòng&lt;&#x2F;em&gt; trong CLD thể hiện một phản hồi phức tạp giữa các yếu tố. Tức là khi một yếu tố tăng (hoặc giảm), nó ảnh hưởng đến yếu tố khác, tuy nhiên yếu tố bị ảnh hưởng cũng gây ảnh hưởng trở lại yếu tố ban đầu, tạo ra một vòng lặp phản hồi. Đường vòng có thể có hiệu ứng tích cực (Positive) hoặc tiêu cực (Negative) trên hệ thống, được ký hiệu bằng dấu (+) hoặc dấu (-) trên đường vòng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;CLD giúp cả nhà hình dung và phân tích mối quan hệ phức tạp giữa các yếu tố trong một hệ thống, qua đó giúp cả nhà đưa ra các giải pháp phù hợp để điều chỉnh hoặc cải thiện hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;stock-and-flow-diagram-khong-dam-dich-luon&quot;&gt;Stock-and-Flow Diagram (không dám dịch luôn)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stock-and-Flow Diagram&lt;&#x2F;strong&gt; lại là một công cụ khác trong việc trực quan hóa các yếu tố trong kỹ năng tư duy hệ thống. Với loại sơ đồ này, hệ thống sẽ được biểu thị dưới dạng một chuỗi dữ trữ, tức là sự tích lũy của một thứ gì đó và dòng chảy, là tốc độ mà mọi thứ di chuyển ra và vào. Ví dụ: nước trong hồ chứa, tiền trong ngân hàng, v.v...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong loại biểu đồ này, tài nguyên dự trữ được biểu thị dưới dạng hình chữ nhật, mũi tên sẽ biểu thị dòng chảy của tài nguyên tương ứng. Hướng mũi tên biểu thị hướng của dòng chảy và độ dày của mũi tên biểu thị tốc độ của dòng chảy. Với biểu đồ này, cả nhà sẽ thấy được tương quan của việc các tài nguyên được dự trữ và tốc độ thay đổi của nó theo thời gian. Thông qua đó, cả nhà có thể thấy những thay đổi trong một phần của hệ thống có thể tác động lan tỏa như thế nào trong toàn bộ hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lấy một ví dụ cho đỡ lùng bùng não nhé, cả nhà có thể dùng biểu đồ này để thử biểu thị trữ lượng cá trong một cái hồ, và các dòng chảy thể hiện việc cá bị đánh bắt, hoặc làm mồi cho các loài khác hoặc...đơn giản là chết, và cũng có những dòng chảy khác của biểu đồ thể hiện tốc độ sinh sản của các quần thể cá trong cái hồ đó. Và với biểu đồ này, cả nhà có thể quan sát tương quan, tỉ lệ giữa việc sinh sản của các quần thể các với các nguyên nhân thụt giảm số lượng cá trong hồ, qua đó cả nhà nhìn nhận và đánh giá khi muốn điều chỉnh yếu tố nào thì cần giải pháp tác động lên yếu tố nào trong hệ thống này.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;problem-mapping&quot;&gt;Problem Mapping&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem Mapping&lt;&#x2F;strong&gt; là một công cụ trong tư duy hệ thống được sử dụng để đưa ra một bức tranh (biểu đồ) toàn cảnh về một vấn đề phức tạp và phân tích cách mà các yếu tố khác nhau liên quan đến nhau để tạo ra vấn đề đó. Với Problem Mapping, các yếu tố được liệt kê và được kết nối với nhau bằng các mũi tên, thể hiện sự ảnh hưởng giữa các yếu tố đó lẫn nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể hơn, thì khi sử dụng Problem Mapping, chúng ta sẽ tập trung vào vấn đề cần giải quyết và liệt kê các yếu tố liên quan đến vấn đề đó, bao gồm cả các yếu tố gây ra vấn đề và các yếu tố ảnh hưởng đến vấn đề. Các yếu tố này có thể được phân loại thành các loại khác nhau, thường được chia thành các yếu tố về con người, quá trình, công nghệ, chính sách và môi trường.
Problem Mapping cho phép chúng ta hiểu rõ hơn cách mà các yếu tố khác nhau có thể tác động lẫn nhau và qua đó đưa ra các giải pháp phù hợp để giải quyết vấn đề đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;goi-y-cho-viec-ren-luyen-ky-nang-tu-duy-he-thong&quot;&gt;Gợi ý cho việc rèn luyện kỹ năng tư duy hệ thống&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Các sự kiện trong hệ thống thật chất không xảy ra độc lập, vậy nên cả nhà luôn phải lưu ý quan sát các mô hình hành vi xoay quanh các sự kiện. Đây là bài tập đầu tiên mà cả nhà nên ghi nhớ và thực hành hàng ngày, đừng bao giờ chỉ quan sát sự kiện đơn lẻ.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học cách đưa ra câu hỏi: Đặt câu hỏi là một yếu tố quan trọng trong tư duy hệ thống. Hãy học cách đặt câu hỏi phù hợp để tìm ra những mối liên hệ và tác động giữa các yếu tố trong hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Lùi lại một bước, trời cao biển rộng (mượn thoại phim võ hiệp): Hãy nhìn nhận vấn đề một cách toàn diện và tránh tập trung quá nhiều vào một khía cạnh nhất định. Tìm hiểu về các yếu tố liên quan và cách chúng tác động lẫn nhau để có cái nhìn rõ ràng hơn về hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hãy xác định các feedback loops trong hệ thống của cả nhà và xem chúng hoạt động như thế nào. Hãy quan sát sự thay đổi và tương tác giữa các phần tử trong hệ thống để hiểu rõ hơn về feedback loops.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Để tạo Causal Loop Diagrams, cả nhà cần xác định các yếu tố chính trong hệ thống của cả nhà và xác định cách chúng tương tác với nhau để tạo ra các vòng lặp nguyên nhân. Bằng cách hiểu được cách các yếu tố tương tác với nhau, cả nhà có thể dự đoán và điều khiển các biến đổi trong hệ thống của cả nhà.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Để tạo bản đồ vấn đề (Problem Mapping), cả nhà cần đưa ra câu hỏi: &amp;quot;Vấn đề là gì?&amp;quot; Sau đó, cả nhà cần xác định những yếu tố, nguyên nhân, tương quan giữa các yếu tố và cách chúng ảnh hưởng đến nhau. Bằng cách tạo ra bản đồ vấn đề, cả nhà có thể giải quyết vấn đề một cách tốt hơn bằng cách tìm ra các phương pháp khác nhau để giải quyết vấn đề.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học từ kinh nghiệm: Hãy học từ những trải nghiệm của bản thân và của người khác. Tìm hiểu những ví dụ về tư duy hệ thống trong thực tế và học cách áp dụng các phương pháp và công cụ để giải quyết các vấn đề.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học hỏi từ người khác: Hãy tìm kiếm cộng đồng tư duy hệ thống và học hỏi từ những người có kinh nghiệm. Chia sẻ ý tưởng, thảo luận với nhau và học hỏi kinh nghiệm của người khác để nâng cao kỹ năng của mình.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sử dụng công cụ hỗ trợ: Có nhiều công cụ hỗ trợ tư duy hệ thống như Mind Maps, Causal Loop Diagrams, hay Stock-and-Flow Diagrams. Hãy học cách sử dụng các công cụ này để trực quan hóa và phân tích các yếu tố trong hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Thực hành liên tục: tư duy hệ thống là một kỹ năng mà cả nhà cần phải thực hành liên tục để nâng cao khả năng của mình. Hãy thử áp dụng tư duy hệ thống vào các tình huống thực tế, bắt đầu từ những vấn đề đơn giản và dần dần tăng độ phức tạp để rèn luyện kỹ năng của cả nhà.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;case-studies-de-ca-nha-nghien-ngam&quot;&gt;Case Studies để cả nhà nghiền ngẫm&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;bien-doi-khi-hau&quot;&gt;Biến đổi khí hậu&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Biến đổi khí hậu là một ví dụ về một vấn đề phức tạp đòi hỏi tư duy hệ thống để giải quyết. Khí hậu Trái đất là một hệ thống phức tạp với nhiều thành phần, bao gồm bầu khí quyển, đại dương và đất liền. Những thay đổi trong một thành phần có thể có tác động sâu sắc đến các thành phần khác, dẫn đến những hậu quả không thể đoán trước và có khả năng gây thảm họa. Bằng cách tiếp cận hệ thống, các nhà khoa học và hoạch định chính sách có thể phát triển các giải pháp hiệu quả hơn để giảm thiểu và thích ứng với các tác động của biến đổi khí hậu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;he-thong-cham-soc-suc-khoe&quot;&gt;Hệ thống chăm sóc sức khỏe&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Hệ thống chăm sóc sức khỏe là một ví dụ khác về một hệ thống phức tạp đòi hỏi tư duy hệ thống. Hệ thống chăm sóc sức khỏe bao gồm nhiều thành phần, bao gồm bệnh nhân, nhà cung cấp dịch vụ chăm sóc sức khỏe, công ty bảo hiểm và các quy định của chính phủ. Bằng cách hiểu cách các thành phần này được kết nối với nhau và cách chúng ảnh hưởng lẫn nhau, các nhà cung cấp dịch vụ chăm sóc sức khỏe và các nhà hoạch định chính sách có thể phát triển các giải pháp hiệu quả hơn để cải thiện khả năng tiếp cận, chất lượng và khả năng chi trả của dịch vụ chăm sóc sức khỏe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ket-bai-thoi-chu-dai-qua-roi&quot;&gt;Kết bài thôi, chứ dài quá rồi&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tư duy hệ thống là một công cụ mạnh mẽ để giải quyết vấn đề, nhưng nó đòi hỏi một cách nhìn khác về thế giới. Bằng cách hiểu mối liên kết của các thành phần hay yếu tố khác nhau trong một hệ thống, cả nhà có thể tìm ra các giải pháp phù hợp hơn và tránh những hậu quả không mong muốn. Mình hy vọng, thông qua các chia sẻ trong bài viết của mình, cả nhà có thể bắt đầu cải thiện kỹ năng tư duy hệ thống của bản thân và trở thành một giải quyết sư lợi hại hơn hôm qua. Cả nhà hay luôn ghi nhớ, mọi kỹ năng, lối tư duy đều là công cụ cho cả nhà sử dụng, và để sử dụng một công cụ hiệu quả, thì làm quen và luyện tập với nó là điều cần thiết. Với thời gian và sự luyện tập, cả nhà sẽ có thể áp dụng kỹ năng quý giá này để giải quyết các vấn đề phức tạp và tạo ra tác động tích cực trên thế giới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Tối ưu hóa cách bạn cảm nhận về sản phẩm</title>
        <published>2023-03-24T16:39:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-24T16:39:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/toi-uu-hoa-cach-ban-cam-nhan-ve-san-pham/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/toi-uu-hoa-cach-ban-cam-nhan-ve-san-pham/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Với vai trò là một người quản lý sản phẩm nói chung, để đảm bảo việc xây dựng sản phẩm đạt hiệu quả thì thông thường cả nhà sẽ cần nắm vững kha khá các kỹ năng khác nhau. Trong số đó, có một thứ mình thích gọi là năng lực hơn là kỹ năng, một năng lực cốt lõi và cực kỳ quan trọng bậc nhất với người làm sản phẩm theo góc nhìn của mình. Với mức độ quan trọng như thế nên nó là yêu cầu mặc định của những nhà quản lý sản phẩm, và nghịch lý là những thứ mặc định lại rất hay bị bỏ quên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Trong một lần tình cờ, mình đọc được vài dòng chia sẻ của một đàn anh trong nghề, đại ý anh chia sẻ rằng anh đã quan sát, tham gia khá nhiều buổi chia sẻ, sự kiện liên quan tới các chủ đề quản lý sản phẩm. Và anh cảm thán rằng anh khá hụt hẫng khi hầu như anh chưa thấy diễn giả nào đề cập tới PRODUCT SENSE - năng lực cảm nhận sản phẩm theo cách gọi của mình. Đàn anh này luôn tin đây là năng lực cốt lõi phải được ưu tiên hàng đầu của bất kỳ người làm sản phẩm nào, và anh cũng gián tiếp nhắc mình nhớ là mình cũng quên mất điều mặc định này. Mà quên rồi thì phải tự kiểm điểm và nhắc nhở bản thân, nên mình xin dùng bài này để chia sẻ với cả nhà cũng như nhắc nhớ chính mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tai-sao-nang-luc-cam-nhan-ve-san-pham-lai-quan-trong&quot;&gt;Tại sao năng lực cảm nhận về sản phẩm lại quan trọng?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Trước tiên, mình và cả nhà sẽ cùng thử hình dung năng lực cảm nhận sản phẩm - product sense - là gì đã nhé. Năng lực cảm nhận sản phẩm là khả năng hiểu được nhu cầu của một sản phẩm là gì. Mở rộng ra, đó là năng lực giúp cả nhà nhìn vào một thứ gì đó để hiểu được có thể chuyển hóa nó và tạo ra một sản phẩm hay không, thông qua việc giải đáp sa số các thắc mắc như: vấn đề gì? ai đang gặp vấn đề? nó có khiến họ đớn đau tới mất ăn mất ngủ không? họ sẽ cần gì cho cuộc đời tươi đẹp hơn? Điều đó có đem lại đồng nào cho mình không? .... Và nếu cả nhà có biết về vai trò của người làm sản phẩm thì cả nhà sẽ phát hiện rằng theo cách nói của mình, product sense đã tổng quan luôn các thứ mà người làm sản phẩm cần làm hàng ngày. Vậy nói ngược lại một cách cực đoan thì người làm sản phẩm mà không có product sense thì... nghỉ cho khỏe. Còn bớt cực đoan một tí thì, đây là năng lực có thể  được học, định hình và nâng cấp theo thời gian.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo trí nhớ của bản thân mình trong các sự kiện mình đã tham dự, quả đúng là chưa ai nhắc tới product sense, cũng may là hầu hết các sự kiện đó đều có mục đích chính là chuẩn bị cho các kèo...bán khóa học, nên tính thương mại cao, họ cần dùng những chủ đề đao to búa lớn hơn để hút người tham gia, mình vẫn tin là ở các cộng đồng thiên về quản lý sản phẩm thuần túy thì họ sẽ không bỏ quên năng lực này. Nếu mình nhìn nhận theo một hướng khác, thì trong vài cuộc trao đổi khác nhau, đã có sự gián tiếp trao đổi tới năng lực này. Mình xin chia sẻ hai câu chuyện ngắn sau:
Trong một buổi trao đổi với một đàn anh mà sau đó trở thành sếp của mình, khi nghe qua những gì mình và các cộng sự đã làm với sản phẩm lúc đó của tụi mình, anh ngay lập tức đã hỏi lại rằng: &amp;quot;Vậy là định hướng của bên em sẽ đi theo ...&amp;quot;. Điều thú vị chính là anh đã nói đúng mục tiêu định hướng của sản phẩm của tụi mình dù mình chả hề đề cập gì tới mấy thứ định hướng chiến lược gì cả, và sản phẩm đã ra mắt của tụi mình lúc đó mà so sánh với cái mục tiêu kia thì còn xa lắc xa lơ. Đàn anh này đã làm mình ấn tượng khi đó, sau đó mình đã chấp nhận bị dụ mà cầm hộ anh một sản phẩm của bên anh để...anh bỏ đi làm thứ khác. (Tóm lại là bị dụ cả nhà ạ!). Và sau này mình biết được, vì anh có Product Sense đủ mạnh để suy đoán được hướng đi của sản phẩm bên mình khi đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau sự kiện trên khoảng một năm, khi mình chuyển ra Hà Nội, trong một lần trao đổi với một anh founder về sản phẩm mà phía anh đang xây dựng. Lần này người phải chứng minh product sense là mình, sau khi anh founder này chia sẽ những gì phía anh đã và đang làm, anh đưa ra câu hỏi đại ý rằng khi hoàn tất giai đoạn này nếu là mình sản phẩm kế tiếp mình sẽ làm với những thứ đã có là gì? Mình đã đưa ra câu trả lời đúng với dự định kế hoạch của anh founder. Và dù sau đó mình và anh founder này không có cơ hội hợp tác, tuy nhiên mình cũng xin phép không đề cập sản phẩm đó là gì.
Qua hai câu chuyện ngắn trên, cả nhà sẽ thấy đâu đó nhưng người làm sản phẩm họ rất quan tâm tới product sense, vì họ cũng tin đây là năng lực cốt lõi cần có của người làm sản phẩm, hình thức họ đặt ra vấn để có thể khác nhau nhưng vẫn sẽ cùng mục đích. Giai đoạn ở giữa hai câu chuyện trên, mình đã tự tìm hiểu và nâng cao năng lực cảm nhận sản phẩm của bản thân mình thông qua tài liệu lẫn công việc thực tế. Và mình vẫn đang tiếp tục tối ưu hóa năng lực này cho ban bản thân mình, ở phần tiếp theo mình xin đề cập tới vài phương pháp để rèn luyện năng lực này mà mình đã tham khảo, tổng hợp và cũng tự trải nghiệm qua.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dinh-hinh-truoc-tien-ve-mat-tu-duy&quot;&gt;Định hình trước tiên về mặt tư duy&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Như mình có đề cập ở trên, năng lực cảm nhận sản phẩm có thể học được, có thể định hình được và cũng có thể rèn luyện để nâng cấp được. Và để làm những điều này một cách tối ưu, thì mình nghĩ cả nhà nên cần định hình trước một chút về mặt tư duy. Ở trong tiếng Anh, cả nhà sẽ thấy có những term dạng XXX Sense (Product Sense, Data Sense, v.v...) hoặc XXX Thinking (Product Thinking, Design Thinking, Critical Thinking, v.v...) hoặc XXX Mindset. Mình sẽ định hình những term này theo các nhóm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sense: nhóm này chỉ một năng lực cảm nhận, phản xạ trên một lĩnh vực nào đó. Vd: Data Sense là khả năng cảm nhận dữ liệu, nhìn các con số, report và hình dung ra những câu chuyện có thể kể.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Thinking: nhóm này chỉ một hướng tiếp cận (suy nghĩ) kèm quy trình và&#x2F;hoặc nguyên tắc áp dụng của nó trên một nhóm vấn đề nào đó. Vd: Critical Thinking là hướng tiếp cận thông qua quy trình đặt các câu hỏi truy vấn ngược để đào sâu một hiện tượng ban đầu nhằm tìm ra nguyên nhân gốc rễ của hiện tượng đó.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mindset: nhóm này chỉ việc bản thân chúng ta ghi nhớ và áp dụng một hay nhiều phương pháp (nhóm Thinking) trong cuộc sống của như công việc. &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Với cách mình định hình như trên, thì mình sẽ đưa ra nhận định như sau:
&amp;quot;Mindset của người làm Product là cần phải luôn luôn áp dụng Product Thinking để thấm nhuần năng lực tư duy của người làm Product. Và khi áp dụng thường xuyên Product Thinking, bạn sẽ định hình được Product Sense của bản thân&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và đó là cách mình định hình tư duy của mình khi rèn luyện bất kỳ bộ năng lực nào. Mình định hình lối tư duy này thông qua học hỏi quan sát, đồng thời sao chép từ các mô hình khác nhau. 
Mình xin lấy ví dụ cách mình nhìn nhận việc chơi cầu lông để giải thích lý do mình định hình lối tư duy này. Với vận động viên chơi cầu lông chuyên nghiệp, họ trải qua việc tập luyện trong thời gian dài để có thể nâng cao kỹ năng và đảm bảo tỉ lệ chiến thắng trong các trận đấu. Môn này thật chất ngoài tập luyện về thể chất còn rèn luyện cả phản xạ của não bộ, việc di chuyển nhanh trên đôi chân cũng như việc vung tay như thế nào thật chất đều được thông qua não bộ của vận động viện. Khi trái cầu bay tới một điểm bên phần sân của vận động viên, việc phải lướt tới nhanh bao nhiêu, bao nhiêu bước, vung vợt theo hướng nào, đều được xử lý rất nhanh thông qua nào. Thông thường chúng ta hay dùng từ phản xạ để nói tới việc các vận động viên phản ứng nhanh chóng lại các tình huống. Vậy khác biệt giữa vận động viên chuyên nghiệp và người chơi nghiệp dư nằm ở những điểm nào? Chính là ở việc một vận động viên đã tập luyện hàng chục ngàn hoặc hơn nữa từng đường đánh, cơ thể của họ được kết nối tình huống với cách phản ứng thông qua não bộ. Tức là với mỗi đường cầu, não bộ sẽ giữa vào tình huống hoàn cảnh bao gồm vị trí đứng, hướng cầu, v.v.. để đưa ra giải pháp từ việc di chuyển thế nào, vung vợt ra sao để cơ thể từ đó thực thi theo một cách chớp nhoáng. Nếu cú đánh thành công, não bộ sẽ ghi nhận lại và với đường cầu tương tự, tỉ lệ cao cùng giải pháp sẽ được đưa ra; còn nếu cú đánh thất bại, thì não bộ cũng sẽ ghi nhớ để với đường cầu tương tự lần sau giải pháp khác sẽ được thay thế để...thử nghiệm lại. Và với cách hoạt động và ghi nhận lại của não bộ như thế, tức là người vận động viên càng luyện tập nhiều kèm việc tập trung trong luyện tập để thật sự ghi nhớ được những gì mình trải qua, thứ gọi là phản xạ (hay hoa mỹ hơn gọi là trực giác) sẽ được hình thành.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và tới đây, cả nhà sẽ hiểu ý tưởng của mình đưa tới cả nhà. Đó là để có năng lực cảm nhận sản phẩm, thì cả nhà cần rèn luyện như một động viên với đủ mọi bài tập liên quan. Tin vui là cả nhà sẽ giảm bớt phần tập luyện thể chất, còn tin không vui lắm đó là phần não bộ sẽ cần nhiều sự rèn luyện hơn môn cầu lông như ví dụ ở trên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ren-luyen-nhu-the-nao-de-phat-trien-nang-luc-cam-nhan-san-pham-product-sense&quot;&gt;Rèn luyện như thế nào để phát triển năng lực cảm nhận sản phẩm (Product Sense)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Và như đã đề cập ở trên, để có phản xạ (Sense) thì cần đưa phương pháp (Thinking) vào áp dụng thường xuyên (Practice). Nên việc đơn giản chính là cứ đem lối suy nghĩ của người làm sản phẩm và áp dụng khắp mọi nơi, mọi lúc nếu có thể hoặc thậm chí ở những hoàn cảnh cả nhà nghĩ là không thể thì cũng nên thử xem. Coi việc áp dụng này chính là việc rèn luyện hàng ngày, để dần dần dưa năng lực của bản thân từ cấp nghiệp dư thành chuyên nghiệp như một vận động viên vậy, mình có một term để gọi tên nhóm vận động viên này là Practice Expert để tương quan với cách gọi Domain Expert. Các phương pháp hay bài tập trong việc quản lý sản phẩm cũng khá phong phú, tùy theo mục tiêu cá nhân của mỗi người, dưới đây mình xin đưa ra vài gợi ý cho cả nhà:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;dat-cau-hoi-thuong-xuyen&quot;&gt;Đặt câu hỏi thường xuyên&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Tương tự như Critical Thinking, cả nhà nên thường xuyên đặt câu hỏi để truy tận gốc các vấn đề, các thông tin ẩn giấu phía sau các hiện tượng trước mắt. Đối với việc quản lý sản phẩm, thì các câu hỏi cốt lõi chính là giải đáp những thông tin ẩn sau một sản phẩm (hay dịch vụ) bất kỳ mà cả nhà quan sát được. Việc đặt câu hỏi để truy vấn giúp cả nhà có thêm nhiều thông tin, tránh việc có định kiến với những quan sát ban đầu. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nếu cả nhà cần gợi ý đặt câu hỏi thế nào, khi nào thì...cả nhà cứ thử đi vào một cái mall hay plaza bất kỳ, đi từ cổng lớn qua các quầy hàng, để ý vị trí các store và thử đặt câu hỏi rằng liệu các chủ store có ý đồ gì khi đặt store ở đó hay không? Khi store A nằm ở đó sẽ có ưu thế hay bất lợi gì không? Tại sao cái WC lại nằm ở góc đó? Hoặc ngay trong một store có nhiều dòng sản phẩm, đặt câu hỏi về lí do tại sao họ sắp xếp hàng hóa như vậy?
Còn nếu cả nhà đang là một nhà quản lý sản phẩm rồi, thì có lẽ bài tập này quá dễ áp dụng rồi. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Có một lưu ý, đừng giới hạn phạm vi câu hỏi của bản thân, người làm công việc quản lý sản phẩm cần quan tâm tất cả các góc độ của sản phẩm, tức là việc sản phẩm được truyền thông như thế nào, truyền thông ở kênh nào, định giá sản phẩm ra sao, kể cả các câu hỏi liên quan tới nhóm khách hàng mục tiêu cũng cần phải được quan tâm ví dụ như nhóm người dùng của loại sản phẩm này sẽ có xu hướng sử dụng kênh thông tin nào?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;phan-tich-mot-san-pham-bat-ky&quot;&gt;Phân tích một sản phẩm bất kỳ&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Bài rèn luyện này áp dụng được với bất kỳ sản phẩm nào từ của cả nhà tới của đối thủ hay đơn giản là một sản phẩm bất kỳ cả nhà có xài qua. Và với dạng rèn luyện này, không chỉ có một hướng khai thác, cả nhà có thể chọn bất kỳ hoặc kết hợp tất cả các hướng gợi ý sau của mình:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dựa trên trải nghiệm của cả nhà về sản phẩm sau một lượt sử dụng, hãy vứt nó qua một bên rồi tự vẽ lại workflow của sản phẩm, từng màn hình, các điểm tương tác, các vị trí thông báo,...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Đặt câu hỏi, phân tích thử lý do sản phẩm đó được thiết kế như vậy, sản phẩm đó đang giải quyết những gì?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dựa trên phiên bản hiện tại của sản phẩm, xây dựng một lộ trình cho việc phát triển sản phẩm đó từ con số không, tức là bao gồm backlog có những item nào, bao nhiêu sprint, v.v... Và sẽ thú vị hơn nếu thử thách thức bản thân bằng việc thử giảm lượng tài nguyên và nhân lực xuống mức tối thiểu và xây dựng lại lộ trình &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Cải thiện sản phẩm ở các phiên bản kế tiếp, cả nhà sẽ thay đổi hoặc thêm bớt những gì? Tại sao?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;thu-nghiem-moi&quot;&gt;Thử nghiệm mới&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Thử nghiệm mới ở đây là việc cập nhật những thứ gì đó mới từ thị trường. Cả nhà nên thường xuyên theo dõi thị trường, cập nhật các xu thế mới ở các thị trường khác nhau, và việc thử nghiệm ở đây chính là thử xây dựng một giải pháp theo các xu thế đó mà có thể áp dụng vào thị trường cả nhà đang nhắm tới. Dĩ nhiên không phải ý tưởng nào, xu thế nào từ thế giới cũng đem về một thị trường bản địa được, nhưng chính việc thử nghiệm sẽ cho cả nhà câu trả lời chính xác: Nếu đưa về được thì nên đưa theo cách nào? Nếu không đưa về được thì vì sao? &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Việc thử nghiệm những cái mới cũng không nhất thiết phải là các ý tưởng hay xu thế thị trường, như ở bài rèn luyện phân tích sản phẩm, thử nghiệm mới cũng nằm ở việc xây dựng một phiên bản mới của sản phẩm cả nhà phân tích. Hoặc đơn giản hơn là quan sát một hiện tượng bất kỳ và đánh giá xem liệu có vấn đề nào cần giải quyết ở đó không, và nếu có thì cả nhà sẽ xây dựng giải pháp như thế nào cho nó với những gì cả nhà đang có trong tay. Biết đâu cả nhà sẽ tìm được một side-project nào đó thú vị để làm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Còn có nhiều dạng bài tập để rèn luyện năng lực tư duy, định hình năng lực cảm nhận sản phẩm, ở trên đây chỉ là những cách bản thân mình đã trải nghiệm qua và tổng hợp lại để gửi tới cả nhà. Và một khi đã bắt đầu thì quá trình rèn luyện nên được duy trình, đây là một hành trình dài hơi, ngày nào cả nhà còn muốn phát triển bản thân thì ngày đó quá trình này vẫn phải tiếp diễn. Những chia sẻ trong bài này là những đúc kết của mình, hi vọng sẽ là một khởi đầu tốt cho cả nhà.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Ra quyết định hoặc chìm trong vấn đề</title>
        <published>2023-03-20T18:30:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-20T18:30:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/cach-ban-dua-ra-quyet-dinh-quan-trong-toi-muc-nao/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/cach-ban-dua-ra-quyet-dinh-quan-trong-toi-muc-nao/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Ngày nay, nếu để ý thông tin truyền thông hay các kênh mạng xã hội, cả nhà có thể thấy năng lực &lt;strong&gt;&amp;quot;ra quyết định&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt; thường được đề cập tới như một năng lực quan trọng của những nhà lãnh đạo. Có khá nhiều người vẫn suy nghĩ rằng, những nhà lãnh đạo vốn được sinh ra với năng lực này và rồi cả nhà sẽ bắt gặp nhan nhản các tựa sách, các video chia sẻ rằng bạn hoàn toàn có thể tự rèn luyện để trở thành nhà lãnh đạo tài ba với năng lực đưa ra quyết định một cách sáng suốt. Mình không hề bài xích những tựa sách hay các video như vậy, vì chí ít mình đồng ý về việc kỹ năng ra quyết định hoàn toàn có thể rèn luyện được và nó thật sự quan trọng nếu bạn muốn tiến xa trong mọi con đường mình lựa chọn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Trong một nghiên cứu được đề cập trong quyển &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Pivot Points&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt; của tác giả &lt;strong&gt;Julia Tang Peters&lt;&#x2F;strong&gt;, 5 nhà lãnh đạo ở các lĩnh vực khác nhau (PR, healthcare, finance, social enterprise và marketing) tiết lộ rằng năng lực lãnh đạo của họ được phát triển phần nhiều là thông qua quá trình đưa ra các quyết định ứng với các thay đổi thực tế hơn là theo các bản kế hoạch. Khi những thời điểm nhạy cảm xuất hiện, với những biến số mới, họ đưa ra những quyết định quan trọng đi kèm là trách nhiệm với quyết định đó cùng với cả sự kiên định lẫn khéo léo, nhờ đó họ có cơ hội học hỏi và phát triển bản thân qua những lần như vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và nếu cả nhà cũng quan tâm tới việc phát triển kỹ năng ra quyết định, chí ít để đạt được vai trò lãnh đạo chính bản thân mình, mình xin đưa ra một số góc nhìn để cả nhà cùng tham khảo. Những chia sẻ này dựa theo sự tìm hiểu cũng như tự trải nghiệm của bản thân.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;chuan-bi-cho-viec-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Chuẩn bị cho việc ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Ngay từ trước khi thật sự diễn ra quá trình đưa ra quyết định, cả nhà cần phải đảm bảo mình thật sự quan tâm tới việc đưa ra quyết định. Vậy quan tâm như thế nào? Đó chính là tập trung thời gian và công sức nhất định để tìm hiểu các thông tin, góc nhìn liên quan tới vấn đề cả nhà sẽ đưa ra quyết định. Điều này bao gồm cả việc tham khảo ý kiến từ các chuyên gia hoặc cá nhân liên quan tới vấn đề. Việc này sẽ có giá trị tỉ lệ thuận với mức độ quan tâm của cả nhà trong quá trình này. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong thực tế, không phải thông tin hay góc nhìn nào cũng có giá trị ảnh hưởng tới quá trình ra quyết định của cả nhà. Tuy nhiên chỉ tới khi thật sự diễn ra quá trình ra quyết định cả nhà mới biết các thông tin này có giá trị tới đâu, vậy nên lời khuyên của mình là cả nhà cứ tập trung đúng mức, không bổ bề ngang cũng bổ bề dọc, việc thu thập thông tin vẫn đem tới cho cả nhà những giá trị ở các mặt khác, đặc biệt là mở rộng giới hạn quan điểm của bản thân, tránh lối tư duy thiển cận.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đối với việc tham khảo ý kiến từ chuyên gia hoặc các cá nhân khác, cả nhà lưu ý rằng đây là tham khảo ý kiến. Cả nhà không đem trực tiếp ý kiến của họ trở thành quyết định cuối cùng, họ không phải là người ra quyết định mà chính là cả nhà. Con người chúng ta có thể có các thiên kiến xác định, lối suy nghĩ thiển cận ở mức độ nào đó, tức là tôi có, bạn có và những chuyên gia đó cũng có thể có. Vậy tại sao vẫn phải phải tham khảo ý kiến từ họ? Việc này cho phép cả nhà kết nối với các nguồn thông tin có uy tín, đã được đúc kết qua nhiều trải nghiệm của họ. Thậm chí nếu cả nhà duy trì thói quen kết nối này thường xuyên cũng sẽ xây dựng thêm các mối quan hệ hợp tác và cả cơ hội mở rộng vốn kiến thức và quan điểm giải quyết vấn đề của bản thân. Một điểm quan trọng hơn nữa là việc kết nối và tham khảo liên tục các thay đổi cũng sẽ tăng cao khả năng thích ứng và điều chỉnh kịp thời trong quyết định của cả nhà. Nếu được lựa chọn, cá nhân mình coi đây là một hướng tiếp cận gần như toàn diện nhất đối với mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qua-trinh-dua-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Quá trình đưa ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Khi thật sự bắt đầu quá trình ra quyết định, tức là bước chuẩn bị về mặt thông tin, góc nhìn, nhu cầu của cả nhà và các bên liên quan tới đầu ra của quyết định đã đạt một mức độ nhất định để cả nhà có thể bắt đầu việc ra quyết định. Và như tiêu đề, cách cả nhà đưa ra quyết định như thế nào cũng quan trọng như chính quyết định được đưa ra. Cả nhà càng thấy quyết định của mình đưa ra có tầm quan trọng bao nhiêu thì việc tập trung cho quá trình đưa ra quyết định đó cũng cần đầu tư thời gian và công sức tương ứng. Vậy cả nhà nên đầu tư như thế nào cho bước này? Có khá nhiều quy trình (hay Framework) đã được gợi ý, cả nhà có thể tham khảo, thử nghiệm và tìm ra bản thân phù hợp với phương thức hay quy trình nào hoặc thiết kế cho riêng mình một bộ quy trình riêng. Với cá nhân mình, việc ra quyết định chính là sử dụng tư duy giải quyết vấn đề để đưa ra giải pháp cho vấn đề đó, nên mình rất thích áp dụng phương thức được đề cập tới trong cuốn &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Bulletproof Problem Solving: The One Skill That Changes Everything&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;. Đồng tác giả của tựa sách, bác &lt;strong&gt;Charles Conn&lt;&#x2F;strong&gt; là một chuyên gia có kinh nghiệm trong lĩnh vực tư vấn cao cấp, bác có thời gian làm việc tại &lt;em&gt;BCG&lt;&#x2F;em&gt; và &lt;em&gt;McKinsey &amp;amp; Company&lt;&#x2F;em&gt;, vậy nên trong cuốn sách cũng đã đề cập tới khoảng 30 tình huống thực tế đã được áp dụng phương thức này. Một phương thức đã được kiểm nghiệm và cải thiện thông qua thực tế sẽ giảm bớt rủi ro hơn khi cả nhà áp dụng. Xin cả nhà lưu ý, chỉ là giảm rủi ro chứ không phải là an toàn tuyệt đối, vì cả nhà nên coi đây là những công cụ, việc sử dụng nó trong hoàn cảnh nào, tình huống nào và ra sao cũng là việc cả nhà cần phải cân nhắc, đánh giá và tự quyết định cho phù hợp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Về chi tiết phương thức này như thế nào, cả nhà có thể tìm đọc sách hoặc mình sẽ chia sẻ ở một dịp khác. Còn đặt vào tình huống cho việc ra quyết định, mình đưa ra các điểm mà cả nhà cần lưu tâm theo góc nhìn của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;xac-dinh-van-de&quot;&gt;Xác định vấn đề&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề đầu tiên là phải biết vấn đề là gì. Nói thì đơn giản nhưng nếu không xác định được đúng vấn đề thì việc ra quyết định có thể bị phức tạp hóa quá mức hoặc dẫn tới một quyết định vô nghĩa. Trong thực tế, khi các sự kiện diễn ra gây ảnh hưởng tới công việc hay cuộc sống của cả nhà, chúng ta thường hay gọi đó là vấn đề và lao vào tìm cách giải quyết nó. Và thường thì hướng tiếp cận này...dễ dẫn tới một phi vụ đầu tư thua lỗ. Bởi vì những thứ xảy ra đó, chỉ là hiện tượng, hiện trạng thể hiện ra, cái gọi là vấn đề thật sự phải là nguyên nhân gây ra những thứ đó, vì vậy cả nhà cần tìm ra nguyên nhân đó và giải quyết nó. Ví dụ: Tại sao các em học sinh đi học trễ? Giải pháp là gì? Nếu bỏ qua nguyên nhân thì 9&#x2F;10 trường hợp thầy cô giám thị sẽ chốt rằng các em học sinh phải đi học sớm, hết!. Tuy nhiên, nếu đi sâu vào nguyên nhân thì đây có thể là danh sách các nguyên nhân khác nhau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em An&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Đi học trễ vì từ nhà tới trường mất 30p, nhưng em luôn dậy trễ, không có đủ 30p để tới trường đúng giờ. =&amp;gt; Vậy tại sao em dậy trễ? Vì em rất khó ngủ, do khu nhà em đang có hàng xóm sửa nhà lúc nửa đêm (bất lịch sự thật)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em Bình&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Hiện tượng cũng tương tự em An, cần 30p tới trường và luôn dậy trễ =&amp;gt; Em Bình là hàng xóm của em An, vì em An không ngủ được nên toàn chat hoặc video call với em Bình khiến em Bình cũng mất ngủ, nên dậy trễ nốt.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em Châu&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Cần 45p tới trường và không dậy trễ. =&amp;gt; Nhưng em Châu sống với bà, và buổi sáng bà của em luôn đi chợ sáng, bắt buộc phải đợi bà về em Châu mới có thể bắt đầu đi học được.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Với ví dụ trên, cả nhà thấy cùng một hiện trạng đi học trễ, mỗi một em học sinh có một vấn đề thật sự khác nhau. Có khi vấn đề của em này sẽ ngay lập tức được giải quyết khi vấn đề của em khác được giải quyết. Vậy nên việc xác định được đúng vấn đề chính là điều quan trọng đầu tiên cả nhà cần quan tâm tới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;chia-nho-van-de-va-xac-dinh-do-uu-tien&quot;&gt;Chia nhỏ vấn đề và xác định độ ưu tiên&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đối với các vấn đề phức tạp, có liên quan và lệ thuộc lẫn nhau với một hay nhiều yếu tố, thì cả nhà phải lưu ý chia nhỏ vấn đề ban đầu ra thành những vấn đề nhỏ hơn. Điều này nhằm đơn giản hóa một vấn đề lớn và phức tạp. Khi đã chia nhỏ được vấn đề gốc thành các vấn đề nhỏ, cả nhà có thể bắt đầu đánh giá, phân loại và sắp xếp độ ưu tiên. Việc sắp xếp độ ưu tiên giúp cả nhà chỉ ra được những điểm nào cần lưu ý và xử lý trước, điểm nào có thể bỏ qua. Quay lại ví dụ về việc đi học trễ ở trên, sau khi chia nhỏ và sắp xếp độ ưu tiên, cả nhà có thể thấy, chỉ cần em An ngủ sớm là em Bình cũng có khả năng được ngủ sớm luôn nên chỉ cần tập trung vào giấc ngủ của em An. Có thể hiểu, việc chia nhỏ vấn đề chính là đào sâu thêm bản chất của vấn đề gốc mà cả nhà cần giải quyết, chỉ ra phần nào của vấn đề phải giải quyết, nên giải quyết hoặc không cần giải quyết (hay không thể giải quyết).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;phan-tich-xay-dung-ke-hoach-va-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Phân tích, xây dựng kế hoạch và ra quyết định&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Mình có đề cập ở giai đoạn chuẩn bị cho việc ra quyết định, thì cả nhà lưu ý việc thu thập các thông tin, góc nhìn và ý kiến từ các nguồn xung quanh. Thực chất việc này sẽ bắt đầu trước quá trình ra quyết định và kéo dài liên tục tới cả sau khi đã ra quyết định. Khi đã tìm ra bản chất của vấn đề cần xử lý, cả nhà sẽ phân loại các thông tin, dữ liệu mà mình đã có và bắt đầu thực hiện các phân tích, đây chính là lúc cả nhà biết được thông tin nào có giá trị ra sao với việc ra quyết định của mình, tuy nhiên nếu đợi tới tận lúc này cả nhà mới bắt đầu tiến hành thu thập thông tin thì sẽ là rủi ro về mặt thời gian dẫn tới ảnh hưởng các bước lệ thuộc khác nếu có. Mình cũng có đề cập ở trên, việc thu thập thông tin giúp cả nhà có thêm góc nhìn và mở rộng quan điểm của mình, nhờ đó cũng phục vụ việc xác định rõ vấn đề của cả nhà hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi đã thực hiện các đánh giá phân tích xoay quanh vấn đề cần xử lý, cả nhà sẽ dựa trên những phân tích đó mà đưa ra các giải pháp lựa chọn tương ứng với vấn đề gốc cũng như các vấn đề nhỏ liên quan. Và thông thường không chỉ có một giải pháp cho một vấn đề mà sẽ có một vài, đôi khi là khá nhiều, nếu chuyện này xảy ra cả nhà cần tiến hành bước đánh giá giải pháp để...loại bớt. Giải pháp càng nhiều càng tốt, vậy sao phải loại bỏ? Vì giải pháp tốt là giải pháp chất lượng, chứ không phải là một kế hoạch được gán mác giải pháp. Để xác nhận một giải pháp chất lượng, các bạn cần có bộ tiêu chí đánh giá riêng cho vấn đề của mình và kèm theo mức độ ưu tiên cho các tiêu chí đó.
Quay lại ví dụ đi học trễ của em Châu, các tiêu chí có thể đưa ra bao gồm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc phải đi học ở ngôi trường này&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc phải đi học đúng giờ&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc em C phải ngủ đủ giấc&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Với tiêu chí thứ (1), những giải pháp chuyển trường gần hơn sẽ loại bỏ.
Với tiêu chí thứ (2), việc năn nỉ thầy cô cho em đi học muộn cũng bỏ luôn. Không lẽ cả lớp và thầy cô đợi em tới rồi mới bắt đầu học?
Với tiêu chí thứ (3), thật ra không ảnh hưởng, vì như đã xác định, em Châu luôn dậy sớm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau việc liệt kê và đánh giá các tiêu chí, cả nhà sẽ loại bớt các giải pháp thiếu chất lượng. Việc liệt kê các tiêu chí cần thật sự kỹ lưỡng, rõ ràng và minh bạch. Như ở trên, tiêu chí &amp;quot;Bắt buộc phải đi học đúng giờ&amp;quot; là điều hiển nhiên thì cả nhà vẫn phải liệt kê ra, vì...càng hiển nhiên chúng ta càng bỏ quên dẫn tới khi sàng lọc các giải pháp sẽ căn cứ theo bộ tiêu chí sai. Mức độ ưu tiên của từng tiêu chí sẽ giúp cả nhà trong các tình huống sàng lọc ngược các tiêu chí khi khó tìm ra giải pháp nào thỏa mãn tất cả tiêu chí đề ra. Gợi ý của mình cho cả nhà là nên phân loại theo nhóm: bắt buộc phải có, nên có, có thì tốt và...vứt đi (người cá nhân hay đưa vô tội vạ đủ thứ tiêu chí trên đời dẫn tới một danh sách hết sức vô lý để có thể đáp ứng, cần tránh việc này). Thông thường hoàn thành bước này, số lượng giải pháp thật sự chất lượng chỉ đâu đó 2-3 lựa chọn mà thôi, nếu vẫn còn nhiều thì khả năng là cả nhà vẫn chưa quyết liệt ... loại bỏ những lựa chọn thiếu chất lượng. Nếu giữ quá nhiều giải pháp thiếu chất lượng trong danh sách, cả nhà đang khiến bản thân phải phân bố sự tập trung cho quá nhiều thứ với chất lượng trung bình thấp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tới đây, cả nhà đã có một bộ các giải pháp tương đối chất lượng có độ ưu tiên được sắp xếp tương ứng với các tiêu chí đề ra. Kế tiếp cả nhà cần chọn ra giải pháp ưu tiên nhất và chuyển nó thành một kế hoạch thực hiện có từng bước, đầu việc và thời hạn thực hiện tương ứng. Vậy là cả nhà đã gần như hoàn tất việc ra quyết định. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;sau-khi-da-dua-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Sau khi đã đưa ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Sau khi đã có quyết định của bản thân, thì thông thường cả nhà sẽ tiến hành thực thi quyết định đó của mình. Có một lưu ý nhỏ mình muốn chia sẻ, cả nhà nên quan tâm tới việc chia sẻ quyết định của mình tới các bên và cá nhân liên quan tới quyết định này. Nếu cả nhà giữ mọi thứ mơ hồ với thông tin đứt gãy, khả năng cao sẽ có những tình huống gây căng thẳng giữa các bên vì họ không biết họ phải ứng phó với điều gì theo cách nào và tại sao. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và vì đây là quyết định của bản thân mình, nên cả nhà phải có trách nhiệm với nó, phải theo dõi diễn biến và kết quả của nó. Và dù là thành công hay thất bại, nó cũng đều là bài học để cải thiện năng lực của bản thân trong những cơ hội tiếp theo. Hi vọng cả nhà có thể thật sự đưa ra nhiều quyết định chất lượng hơn từ bây giờ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Mục tiêu khi xây dựng trang Blog của Rocky Le</title>
        <published>2023-03-19T05:17:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-19T05:17:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/bai-viet/viet-ve-viec-viet-blog/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/bai-viet/viet-ve-viec-viet-blog/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Trang blog này được xây dựng với mục đích ghi lại sự phát triển bản thân của chính tác giả (Rocky), đồng thời cũng nhằm tạo thêm những giá trị khác...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Giá trị đầu tiên của bản thân mình khi xây dựng kênh blog này chắc chắn là hướng tới bản thân mình. Vì nơi đây ghi lại quá trình tự xây dựng và phát triển bản thân của mình, thông qua đó nó như một trang nhật ký hành trình đề mình luôn có thể nhìn lại và tự đánh giá bản thân cũng như nhìn nhận những bài học và cơ hội đã trải qua. Vậy mục tiêu đầu tiên là mình viết cho chính mình đọc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị kế tiếp tiếp mình muốn hướng tới cộng đồng một chút, đặc biệt là các bạn trẻ. Dựa vào những gì mình ghi nhận và chia sẻ nơi đây, hi vọng các bạn trẻ trong quá trình xây dựng bản thân có thể bắt gặp ở đâu đó dôi ba dòng viết giúp các bạn có thêm động lực, có thêm ý tưởng cũng như bài học cho bản thân dưới góc nhìn của bản thân mình đã trải qua. Mục tiêu thứ hai là mình viết cho các bạn trẻ đang tìm kiếm sự hỗ trợ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị cuối mà mình nhắm tới khi xây dựng kênh blog này chính là cơ hội kết nối cùng mọi người (kể từ sau đây, mình xin phép dùng từ cả nhà, vì mình thích cách gọi này). Bản thân mình rất thích kết nối thêm những mối quan hệ chất lượng mới để giúp cho cả cuộc sống, công việc hay những phạm trù tư duy của bản thân được cởi mở và nâng tầm thêm. Và việc chủ động chia sẻ bản thân trước, theo mình thấy là một hướng tiếp cận tuy mạo hiểu nhưng cũng khá thú vị. Mạo hiểm vì phơi bày ra trước nhất tính cách, tư duy, kiến thức của bản thân và từ đó có thể nhận về các lời nhận xét tích cực có mà tiêu cực cũng có. Thú vị là bởi lẽ, mặc dù chấp nhận rủi ro nhận về gạch đá trong một số trường hợp, chí ít cũng thể hiện được quan điểm của mình cũng như của người đọc, thông qua đó chúng ta sẽ có thêm dữ kiện để cân nhắc liệu chúng ta có cơ hội kết nối cùng nhau không. Mực tiêu thứ ba của mình là kết nối.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
</feed>
