<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>Rocky Le&#x27;s Blog</title>
    <link href="https://blog.rockorrest.com/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://blog.rockorrest.com"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-03-26T15:18:00+07:00</updated>
    <id>https://blog.rockorrest.com/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Nhận thức và kiểm soát lối tư duy hệ thống</title>
        <published>2023-03-26T15:18:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-26T15:18:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/kiem-soat-tu-duy-he-thong/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/kiem-soat-tu-duy-he-thong/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Bạn có tình cờ bắt gặp một nhân vật phim ảnh hay tiểu thuyết nào đó, mà hắn ta có khả năng đi trước những người khác 3 bước, 10 bước trong hành động hay không? Và nếu hắn là nhân vật phản diện thì dàn nhân vật chính nghĩa của tác phẩm sẽ khổ lên khổ xuống với hắn. Trong thực tế, vẫn có những nhân vật ngoài đời có thể đi trước số đông vài bước, chỉ đơn giản là họ có năng lực tư duy hệ thống rất mạnh mà thôi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Nếu cả nhà đã đọc tới đây thì trước hết cho mình xin lỗi đoạn intro một tí, thật ra để đi trước người khác trong hành động, không chỉ cần tư duy có hệ thống, tuy nhiên đây là điều kiện cần. Nhân dịp một người em đang tìm hiểu về khái niệm này có trao đổi với mình vì ẻm thấy &amp;quot;lùng bùng lỗ tai&amp;quot; quá, mình xin phép coi đây vừa là bài viết đặt hàng vừa mang mục đích chia sẻ tới cả nhà những hiểu biết của mình về tư duy hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hieu-nhanh-ve-tu-duy-he-thong-systems-thinking&quot;&gt;Hiểu nhanh về tư duy hệ thống (Systems Thinking)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống là quan sát và nhìn nhận và kết nối tất cả trong một bức tranh lớn thay vì chỉ tập trung vào một mảng màu nhỏ&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống tức là cần sự tò mò, cần một lối suy nghĩ mở, biết quan sát và lắng nghe để tìm ra những điểm cốt lõi. &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Một phiên bản size XXL của Critical Thinking, tức là Systems Thinker cũng là người rất giỏi Critical Thinking.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống thường đi kèm với việc tìm ra nhiều nhất có thể các lựa chọn để giải quyết một vấn đề liên quan tới hệ thống thông qua bức tranh toàn cảnh.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tư duy hệ thống không có nghĩa là bỏ qua tiểu tiết, thay vào đó là nhìn vào tất cả các mối liên kết khác nhau để tránh đưa ra quyết định với góc nhìn bị bó buộc vào một điểm, và dẫn tới hệ lụy ảnh hưởng tiêu cực tới các phần khác của hệ thống lớn hơn.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Khái niệm &amp;quot;Tư duy hệ thống&amp;quot; được đưa ra vào cuối những năm 1950s, công đầu phải kể đến giáo sư Jay W. Forrester.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Ở trên là vài gạch đầu dòng mình đưa ra theo góc nhìn của bản thân để cả nhà có hình dung nhanh về tư duy hệ thống. Theo sau đó mình sẽ đi cùng cả nhà phân tích thêm các yếu tố khác cần quan tâm nếu cả nhà muốn kiểm soát năng lực tư duy hệ thống. Đây là cách tiếp cận của mình thay vì cách định nghĩa kiểu: &amp;quot;By one definition, systems thinking is literally a system of thinking about systems.&amp;quot; &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tại đại học Phoenix (University of Phoenix), Dr. Michael Marticek khi giảng dạy về tư duy hệ thống cho các sinh viên, ông đã từng đề cập tới một ý đại khái như sau (trích một phần):
&amp;quot;Với tư duy hệ thống, bạn giải quyết vấn đề bằng cách điều tra các yếu tố và kết của của những yếu tố này đối với hoạt động ...&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ở ý trên, cả nhà có thể thấy tư duy hệ thống là một phương pháp tư duy thuộc nhóm kỹ năng giải quyết vấn đề, cách tiếp cận của phương pháp này tập trung vào việc hiểu và phân tích các hệ thống phức tạp, bao gồm các yếu tố khác nhau và cách chúng tương tác với nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bon-cap-do-van-hanh-cua-mot-he-thong&quot;&gt;Bốn cấp độ vận hành của một hệ thống&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;1-events-su-kien&quot;&gt;1. Events (Sự kiện)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây là cấp độ đầu tiên, cấp độ dễ thấy và quan sát nhất. Nếu quan sát mọi việc ở cấp độ này, cả nhà sẽ thấy dường như đây là các sự kiện diễn ra đơn lẻ hoặc theo chuỗi, có chu kỳ hoặc không v.v... Tuy nhiên, thật chất các sự kiện này thường không hề xảy ra độc lập mà chúng có liên quan đến những sự kiện khác, chúng thường chỉ là dấu hiệu của các vấn đề. Nếu xét cả hệ thống là một tảng băng trôi, thì đây chính là phần nổi trên mặt nước của tảng băng, nếu xét cả một khu rừng thì đây chính là cái cây nằm ngay trước mắt cả nhà. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong một số trường hợp, nếu không áp dụng lối tư duy hệ thống, thì cả nhà sẽ chỉ nhìn thấy sự kiện diễn ra trước mắt, mà không nhìn thấy mối liên kết của sự kiện này tới những yếu tố khác. Trong những trường hợp đó, cả nhà sẽ có khái niệm &amp;quot;trapped in an event&amp;quot; tức là bản thân bị mắc bẫy trong một sự kiện và chỉ tập trung về nó mà thôi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-patterns-hay-patterns-of-behaviour-mo-hinh-hanh-vi&quot;&gt;2. Patterns (hay Patterns of behaviour - Mô hình hành vi)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Ở cấp độ thứ hai, và cũng là cấp độ đầu tiên khi cả nhà vượt qua được &amp;quot;trapped in an event&amp;quot; khi bắt đầu áp dụng tư duy hệ thống. Ở cấp độ này, cả nhà quan sát tới các mô thức về hành vi xoay quanh các sự kiện cùng mối liên hệ và tác động lẫn nhau giữa chúng. Đây là những mô hình của chuỗi các sự kiện xảy ra liên tục trong một khoản thời gian. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ như sự kiện X này phát sinh trong chuỗi sự kiện nào? Hành vi nào có trong quá trình phát sinh sự kiện? Hành vi nào trước đó gây ra chuỗi sự kiện? Có sự kiện hay hành vi nào khác phát sinh thêm hay không? v.v... Mô hình hành vi thường đóng vai trò quan trọng trong việc cả nhà có thể hiểu rõ hoặc dự đoán được các vấn đề diễn ra trong hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-systems-he-thong&quot;&gt;3. Systems (hệ thống)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây chính là tập hợp các thành phần, yếu tố cùng quy trình tương tác lẫn nhau của chúng để hình thành một hệ thống. Và đây chính là đối tượng chính mà cả nhà cần nhìn thấy rõ ràng toàn cảnh của nó, qua đó cả nhà mới nhận thức được sự hình thành cũng như nguyên nhân của các vấn đề cần giải quyết. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong thực tế, các ví dụ của các hệ thống phức tạp mà cả nhà có thể thấy quanh ta bao gồm những công ty, tổ chức, một cộng đồng, một nền kinh tế, v.v...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;4-mental-models-tam-dich-la-mo-hinh-tu-duy&quot;&gt;4. Mental Models (tạm dịch là mô hình tư duy)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đây là một tầng thường rất khó tiếp cận và hiểu giải thích rõ nếu cả nhà chưa thật sự quan sát được toàn cảnh hệ thống (với 3 cấp độ trước đó). Đây là cách suy nghĩ, quan điểm hay cách tiếp cận vấn đề của mỗi cá nhân đối với hệ thống. Và nó có tính cá nhân, tức là mô hình tư duy của mỗi người sẽ có khác nhau, điều này cũng sẽ ảnh hưởng tới cách cá nhân đó nhìn nhận và giải quyết vấn đề trong hệ thống khác nhau. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ: việc cả nhà biết cầm một ly nước, rót nước vào ly, và cầm ly nước đó uống chính là một dạng Mental Models, chỉ là một chuỗi hành động đơn giản, nhưng ở mỗi người hoàn toàn sẽ có nhiều (thậm chí là rất nhiều) yếu tố khác nhau, từ việc cầm bằng tay trái hay tay phải, rót nước vào ly vơi hay đầy, uống theo từng ngụm nhỏ hay một hơi hết, v.v... ở mỗi cá nhân đều có điểm khác nhau, ngay cả việc làm sao cá nhân đó biết cầm ly uống nước cũng có lịch sử khác nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tất cả các cấp độ (lớp) trên đóng vai trò quan trọng trong việc hình thành năng lực tư duy hệ thống, giúp cả nhà quan sát đầy đủ các lớp của một hệ thống từ đó hiểu rõ và phân tích các hệ thống phức tạp được toàn diện và hiệu quả.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mot-so-khai-niem-can-luu-y-va-cach-ren-luyen-nang-luc-tu-duy-he-thong&quot;&gt;Một số khái niệm cần lưu ý và cách rèn luyện năng lực tư duy hệ thống&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Dưới đây mình xin tổng hợp một số khái niệm liên quan tới tư duy hệ thống, kèm theo một số gợi ý cho cả nhà hướng rèn luyện tư duy hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;feedback-loops-vong-phan-hoi&quot;&gt;Feedback Loops (vòng phản hồi)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Loops&lt;&#x2F;strong&gt; là một khái niệm quan trọng để mô tả các quá trình và tương tác trong một hệ thống thông qua các sự kiện và hành động để tạo ra một kết quả hoặc dẫn dắt các hành động sự kiện tiếp theo của hệ thống.
Feedback Loops có hai loại chính: Positive Feedback Loop (PFL) và Negative Feedback Loop (NFL).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Positive Feedback Loop&lt;&#x2F;strong&gt;: trong đó một sự kiện dẫn đến sự gia tăng của một yếu tố nào đó trong hệ thống, dẫn đến tăng cường của sự kiện đó và dẫn đến một phản ứng lan truyền. Ví dụ, khi tình trạng nóng lên của Trái đất dẫn đến tan chảy băng ở cực, giảm bề mặt phản xạ ánh sáng và dẫn đến nhiệt độ nóng hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Negative Feedback Loop&lt;&#x2F;strong&gt;: đây là loại phản hồi tạo ra một sự cân bằng trong hệ thống. Nếu một yếu tố trong hệ thống tăng lên quá cao hoặc quá thấp, một phản ứng tiêu cực sẽ xảy ra để giữ cho hệ thống trong trạng thái cân bằng. Ví dụ, trong quá trình điều chỉnh áp suất của một hệ thống, một bộ điều khiển tự động có thể điều chỉnh van đóng và mở để duy trì áp suất ổn định.
Feedback Loops là một công cụ mạnh mẽ để hiểu và dự đoán các tương tác phức tạp trong hệ thống, từ đó giúp cho việc thiết kế, phát triển, quản lý và xử lý vấn đề của hệ thống được hiệu quả hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;causal-loop-diagram-viet-tat-la-cld&quot;&gt;Causal Loop Diagram (viết tắt là CLD)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Khi muốn trực quan hóa Feedback Loops thì cả nhà sẽ có &lt;strong&gt;Causal Loop Diagram&lt;&#x2F;strong&gt;. CLD giúp việc quan sát và phân tích quan hệ giữa các yếu tố trong hệ thống dễ dàng hơn. CLD đơn giản là việc biểu diễn các liên kết và tương tác giắc các yếu tố bằng các mũi tên và đường vòng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể hơn, thì một &lt;em&gt;mũi tên&lt;&#x2F;em&gt; trong CLD thể hiện một liên kết giữa hai yếu tố trong đó một yếu tố ảnh hưởng tới yếu tố còn lại. Nếu yếu tố đầu tiên tăng (hoặc giảm), yếu tố còn lại cũng sẽ tăng (hoặc giảm) tương ứng, được ký hiệu bằng dấu (+) hoặc (-) trên mũi tên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Còn &lt;em&gt;đường vòng&lt;&#x2F;em&gt; trong CLD thể hiện một phản hồi phức tạp giữa các yếu tố. Tức là khi một yếu tố tăng (hoặc giảm), nó ảnh hưởng đến yếu tố khác, tuy nhiên yếu tố bị ảnh hưởng cũng gây ảnh hưởng trở lại yếu tố ban đầu, tạo ra một vòng lặp phản hồi. Đường vòng có thể có hiệu ứng tích cực (Positive) hoặc tiêu cực (Negative) trên hệ thống, được ký hiệu bằng dấu (+) hoặc dấu (-) trên đường vòng.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;CLD giúp cả nhà hình dung và phân tích mối quan hệ phức tạp giữa các yếu tố trong một hệ thống, qua đó giúp cả nhà đưa ra các giải pháp phù hợp để điều chỉnh hoặc cải thiện hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;stock-and-flow-diagram-khong-dam-dich-luon&quot;&gt;Stock-and-Flow Diagram (không dám dịch luôn)&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stock-and-Flow Diagram&lt;&#x2F;strong&gt; lại là một công cụ khác trong việc trực quan hóa các yếu tố trong kỹ năng tư duy hệ thống. Với loại sơ đồ này, hệ thống sẽ được biểu thị dưới dạng một chuỗi dữ trữ, tức là sự tích lũy của một thứ gì đó và dòng chảy, là tốc độ mà mọi thứ di chuyển ra và vào. Ví dụ: nước trong hồ chứa, tiền trong ngân hàng, v.v...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong loại biểu đồ này, tài nguyên dự trữ được biểu thị dưới dạng hình chữ nhật, mũi tên sẽ biểu thị dòng chảy của tài nguyên tương ứng. Hướng mũi tên biểu thị hướng của dòng chảy và độ dày của mũi tên biểu thị tốc độ của dòng chảy. Với biểu đồ này, cả nhà sẽ thấy được tương quan của việc các tài nguyên được dự trữ và tốc độ thay đổi của nó theo thời gian. Thông qua đó, cả nhà có thể thấy những thay đổi trong một phần của hệ thống có thể tác động lan tỏa như thế nào trong toàn bộ hệ thống.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Lấy một ví dụ cho đỡ lùng bùng não nhé, cả nhà có thể dùng biểu đồ này để thử biểu thị trữ lượng cá trong một cái hồ, và các dòng chảy thể hiện việc cá bị đánh bắt, hoặc làm mồi cho các loài khác hoặc...đơn giản là chết, và cũng có những dòng chảy khác của biểu đồ thể hiện tốc độ sinh sản của các quần thể cá trong cái hồ đó. Và với biểu đồ này, cả nhà có thể quan sát tương quan, tỉ lệ giữa việc sinh sản của các quần thể các với các nguyên nhân thụt giảm số lượng cá trong hồ, qua đó cả nhà nhìn nhận và đánh giá khi muốn điều chỉnh yếu tố nào thì cần giải pháp tác động lên yếu tố nào trong hệ thống này.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;problem-mapping&quot;&gt;Problem Mapping&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem Mapping&lt;&#x2F;strong&gt; là một công cụ trong tư duy hệ thống được sử dụng để đưa ra một bức tranh (biểu đồ) toàn cảnh về một vấn đề phức tạp và phân tích cách mà các yếu tố khác nhau liên quan đến nhau để tạo ra vấn đề đó. Với Problem Mapping, các yếu tố được liệt kê và được kết nối với nhau bằng các mũi tên, thể hiện sự ảnh hưởng giữa các yếu tố đó lẫn nhau.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cụ thể hơn, thì khi sử dụng Problem Mapping, chúng ta sẽ tập trung vào vấn đề cần giải quyết và liệt kê các yếu tố liên quan đến vấn đề đó, bao gồm cả các yếu tố gây ra vấn đề và các yếu tố ảnh hưởng đến vấn đề. Các yếu tố này có thể được phân loại thành các loại khác nhau, thường được chia thành các yếu tố về con người, quá trình, công nghệ, chính sách và môi trường.
Problem Mapping cho phép chúng ta hiểu rõ hơn cách mà các yếu tố khác nhau có thể tác động lẫn nhau và qua đó đưa ra các giải pháp phù hợp để giải quyết vấn đề đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;goi-y-cho-viec-ren-luyen-ky-nang-tu-duy-he-thong&quot;&gt;Gợi ý cho việc rèn luyện kỹ năng tư duy hệ thống&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Các sự kiện trong hệ thống thật chất không xảy ra độc lập, vậy nên cả nhà luôn phải lưu ý quan sát các mô hình hành vi xoay quanh các sự kiện. Đây là bài tập đầu tiên mà cả nhà nên ghi nhớ và thực hành hàng ngày, đừng bao giờ chỉ quan sát sự kiện đơn lẻ.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học cách đưa ra câu hỏi: Đặt câu hỏi là một yếu tố quan trọng trong tư duy hệ thống. Hãy học cách đặt câu hỏi phù hợp để tìm ra những mối liên hệ và tác động giữa các yếu tố trong hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Lùi lại một bước, trời cao biển rộng (mượn thoại phim võ hiệp): Hãy nhìn nhận vấn đề một cách toàn diện và tránh tập trung quá nhiều vào một khía cạnh nhất định. Tìm hiểu về các yếu tố liên quan và cách chúng tác động lẫn nhau để có cái nhìn rõ ràng hơn về hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hãy xác định các feedback loops trong hệ thống của cả nhà và xem chúng hoạt động như thế nào. Hãy quan sát sự thay đổi và tương tác giữa các phần tử trong hệ thống để hiểu rõ hơn về feedback loops.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Để tạo Causal Loop Diagrams, cả nhà cần xác định các yếu tố chính trong hệ thống của cả nhà và xác định cách chúng tương tác với nhau để tạo ra các vòng lặp nguyên nhân. Bằng cách hiểu được cách các yếu tố tương tác với nhau, cả nhà có thể dự đoán và điều khiển các biến đổi trong hệ thống của cả nhà.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Để tạo bản đồ vấn đề (Problem Mapping), cả nhà cần đưa ra câu hỏi: &amp;quot;Vấn đề là gì?&amp;quot; Sau đó, cả nhà cần xác định những yếu tố, nguyên nhân, tương quan giữa các yếu tố và cách chúng ảnh hưởng đến nhau. Bằng cách tạo ra bản đồ vấn đề, cả nhà có thể giải quyết vấn đề một cách tốt hơn bằng cách tìm ra các phương pháp khác nhau để giải quyết vấn đề.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học từ kinh nghiệm: Hãy học từ những trải nghiệm của bản thân và của người khác. Tìm hiểu những ví dụ về tư duy hệ thống trong thực tế và học cách áp dụng các phương pháp và công cụ để giải quyết các vấn đề.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Học hỏi từ người khác: Hãy tìm kiếm cộng đồng tư duy hệ thống và học hỏi từ những người có kinh nghiệm. Chia sẻ ý tưởng, thảo luận với nhau và học hỏi kinh nghiệm của người khác để nâng cao kỹ năng của mình.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sử dụng công cụ hỗ trợ: Có nhiều công cụ hỗ trợ tư duy hệ thống như Mind Maps, Causal Loop Diagrams, hay Stock-and-Flow Diagrams. Hãy học cách sử dụng các công cụ này để trực quan hóa và phân tích các yếu tố trong hệ thống.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Thực hành liên tục: tư duy hệ thống là một kỹ năng mà cả nhà cần phải thực hành liên tục để nâng cao khả năng của mình. Hãy thử áp dụng tư duy hệ thống vào các tình huống thực tế, bắt đầu từ những vấn đề đơn giản và dần dần tăng độ phức tạp để rèn luyện kỹ năng của cả nhà.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;case-studies-de-ca-nha-nghien-ngam&quot;&gt;Case Studies để cả nhà nghiền ngẫm&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;bien-doi-khi-hau&quot;&gt;Biến đổi khí hậu&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Biến đổi khí hậu là một ví dụ về một vấn đề phức tạp đòi hỏi tư duy hệ thống để giải quyết. Khí hậu Trái đất là một hệ thống phức tạp với nhiều thành phần, bao gồm bầu khí quyển, đại dương và đất liền. Những thay đổi trong một thành phần có thể có tác động sâu sắc đến các thành phần khác, dẫn đến những hậu quả không thể đoán trước và có khả năng gây thảm họa. Bằng cách tiếp cận hệ thống, các nhà khoa học và hoạch định chính sách có thể phát triển các giải pháp hiệu quả hơn để giảm thiểu và thích ứng với các tác động của biến đổi khí hậu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;he-thong-cham-soc-suc-khoe&quot;&gt;Hệ thống chăm sóc sức khỏe&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Hệ thống chăm sóc sức khỏe là một ví dụ khác về một hệ thống phức tạp đòi hỏi tư duy hệ thống. Hệ thống chăm sóc sức khỏe bao gồm nhiều thành phần, bao gồm bệnh nhân, nhà cung cấp dịch vụ chăm sóc sức khỏe, công ty bảo hiểm và các quy định của chính phủ. Bằng cách hiểu cách các thành phần này được kết nối với nhau và cách chúng ảnh hưởng lẫn nhau, các nhà cung cấp dịch vụ chăm sóc sức khỏe và các nhà hoạch định chính sách có thể phát triển các giải pháp hiệu quả hơn để cải thiện khả năng tiếp cận, chất lượng và khả năng chi trả của dịch vụ chăm sóc sức khỏe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ket-bai-thoi-chu-dai-qua-roi&quot;&gt;Kết bài thôi, chứ dài quá rồi&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tư duy hệ thống là một công cụ mạnh mẽ để giải quyết vấn đề, nhưng nó đòi hỏi một cách nhìn khác về thế giới. Bằng cách hiểu mối liên kết của các thành phần hay yếu tố khác nhau trong một hệ thống, cả nhà có thể tìm ra các giải pháp phù hợp hơn và tránh những hậu quả không mong muốn. Mình hy vọng, thông qua các chia sẻ trong bài viết của mình, cả nhà có thể bắt đầu cải thiện kỹ năng tư duy hệ thống của bản thân và trở thành một giải quyết sư lợi hại hơn hôm qua. Cả nhà hay luôn ghi nhớ, mọi kỹ năng, lối tư duy đều là công cụ cho cả nhà sử dụng, và để sử dụng một công cụ hiệu quả, thì làm quen và luyện tập với nó là điều cần thiết. Với thời gian và sự luyện tập, cả nhà sẽ có thể áp dụng kỹ năng quý giá này để giải quyết các vấn đề phức tạp và tạo ra tác động tích cực trên thế giới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Tối ưu hóa cách bạn cảm nhận về sản phẩm</title>
        <published>2023-03-24T16:39:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-24T16:39:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/toi-uu-hoa-cach-ban-cam-nhan-ve-san-pham/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/toi-uu-hoa-cach-ban-cam-nhan-ve-san-pham/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Với vai trò là một người quản lý sản phẩm nói chung, để đảm bảo việc xây dựng sản phẩm đạt hiệu quả thì thông thường cả nhà sẽ cần nắm vững kha khá các kỹ năng khác nhau. Trong số đó, có một thứ mình thích gọi là năng lực hơn là kỹ năng, một năng lực cốt lõi và cực kỳ quan trọng bậc nhất với người làm sản phẩm theo góc nhìn của mình. Với mức độ quan trọng như thế nên nó là yêu cầu mặc định của những nhà quản lý sản phẩm, và nghịch lý là những thứ mặc định lại rất hay bị bỏ quên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Trong một lần tình cờ, mình đọc được vài dòng chia sẻ của một đàn anh trong nghề, đại ý anh chia sẻ rằng anh đã quan sát, tham gia khá nhiều buổi chia sẻ, sự kiện liên quan tới các chủ đề quản lý sản phẩm. Và anh cảm thán rằng anh khá hụt hẫng khi hầu như anh chưa thấy diễn giả nào đề cập tới PRODUCT SENSE - năng lực cảm nhận sản phẩm theo cách gọi của mình. Đàn anh này luôn tin đây là năng lực cốt lõi phải được ưu tiên hàng đầu của bất kỳ người làm sản phẩm nào, và anh cũng gián tiếp nhắc mình nhớ là mình cũng quên mất điều mặc định này. Mà quên rồi thì phải tự kiểm điểm và nhắc nhở bản thân, nên mình xin dùng bài này để chia sẻ với cả nhà cũng như nhắc nhớ chính mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tai-sao-nang-luc-cam-nhan-ve-san-pham-lai-quan-trong&quot;&gt;Tại sao năng lực cảm nhận về sản phẩm lại quan trọng?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Trước tiên, mình và cả nhà sẽ cùng thử hình dung năng lực cảm nhận sản phẩm - product sense - là gì đã nhé. Năng lực cảm nhận sản phẩm là khả năng hiểu được nhu cầu của một sản phẩm là gì. Mở rộng ra, đó là năng lực giúp cả nhà nhìn vào một thứ gì đó để hiểu được có thể chuyển hóa nó và tạo ra một sản phẩm hay không, thông qua việc giải đáp sa số các thắc mắc như: vấn đề gì? ai đang gặp vấn đề? nó có khiến họ đớn đau tới mất ăn mất ngủ không? họ sẽ cần gì cho cuộc đời tươi đẹp hơn? Điều đó có đem lại đồng nào cho mình không? .... Và nếu cả nhà có biết về vai trò của người làm sản phẩm thì cả nhà sẽ phát hiện rằng theo cách nói của mình, product sense đã tổng quan luôn các thứ mà người làm sản phẩm cần làm hàng ngày. Vậy nói ngược lại một cách cực đoan thì người làm sản phẩm mà không có product sense thì... nghỉ cho khỏe. Còn bớt cực đoan một tí thì, đây là năng lực có thể  được học, định hình và nâng cấp theo thời gian.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Theo trí nhớ của bản thân mình trong các sự kiện mình đã tham dự, quả đúng là chưa ai nhắc tới product sense, cũng may là hầu hết các sự kiện đó đều có mục đích chính là chuẩn bị cho các kèo...bán khóa học, nên tính thương mại cao, họ cần dùng những chủ đề đao to búa lớn hơn để hút người tham gia, mình vẫn tin là ở các cộng đồng thiên về quản lý sản phẩm thuần túy thì họ sẽ không bỏ quên năng lực này. Nếu mình nhìn nhận theo một hướng khác, thì trong vài cuộc trao đổi khác nhau, đã có sự gián tiếp trao đổi tới năng lực này. Mình xin chia sẻ hai câu chuyện ngắn sau:
Trong một buổi trao đổi với một đàn anh mà sau đó trở thành sếp của mình, khi nghe qua những gì mình và các cộng sự đã làm với sản phẩm lúc đó của tụi mình, anh ngay lập tức đã hỏi lại rằng: &amp;quot;Vậy là định hướng của bên em sẽ đi theo ...&amp;quot;. Điều thú vị chính là anh đã nói đúng mục tiêu định hướng của sản phẩm của tụi mình dù mình chả hề đề cập gì tới mấy thứ định hướng chiến lược gì cả, và sản phẩm đã ra mắt của tụi mình lúc đó mà so sánh với cái mục tiêu kia thì còn xa lắc xa lơ. Đàn anh này đã làm mình ấn tượng khi đó, sau đó mình đã chấp nhận bị dụ mà cầm hộ anh một sản phẩm của bên anh để...anh bỏ đi làm thứ khác. (Tóm lại là bị dụ cả nhà ạ!). Và sau này mình biết được, vì anh có Product Sense đủ mạnh để suy đoán được hướng đi của sản phẩm bên mình khi đó.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau sự kiện trên khoảng một năm, khi mình chuyển ra Hà Nội, trong một lần trao đổi với một anh founder về sản phẩm mà phía anh đang xây dựng. Lần này người phải chứng minh product sense là mình, sau khi anh founder này chia sẽ những gì phía anh đã và đang làm, anh đưa ra câu hỏi đại ý rằng khi hoàn tất giai đoạn này nếu là mình sản phẩm kế tiếp mình sẽ làm với những thứ đã có là gì? Mình đã đưa ra câu trả lời đúng với dự định kế hoạch của anh founder. Và dù sau đó mình và anh founder này không có cơ hội hợp tác, tuy nhiên mình cũng xin phép không đề cập sản phẩm đó là gì.
Qua hai câu chuyện ngắn trên, cả nhà sẽ thấy đâu đó nhưng người làm sản phẩm họ rất quan tâm tới product sense, vì họ cũng tin đây là năng lực cốt lõi cần có của người làm sản phẩm, hình thức họ đặt ra vấn để có thể khác nhau nhưng vẫn sẽ cùng mục đích. Giai đoạn ở giữa hai câu chuyện trên, mình đã tự tìm hiểu và nâng cao năng lực cảm nhận sản phẩm của bản thân mình thông qua tài liệu lẫn công việc thực tế. Và mình vẫn đang tiếp tục tối ưu hóa năng lực này cho ban bản thân mình, ở phần tiếp theo mình xin đề cập tới vài phương pháp để rèn luyện năng lực này mà mình đã tham khảo, tổng hợp và cũng tự trải nghiệm qua.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dinh-hinh-truoc-tien-ve-mat-tu-duy&quot;&gt;Định hình trước tiên về mặt tư duy&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Như mình có đề cập ở trên, năng lực cảm nhận sản phẩm có thể học được, có thể định hình được và cũng có thể rèn luyện để nâng cấp được. Và để làm những điều này một cách tối ưu, thì mình nghĩ cả nhà nên cần định hình trước một chút về mặt tư duy. Ở trong tiếng Anh, cả nhà sẽ thấy có những term dạng XXX Sense (Product Sense, Data Sense, v.v...) hoặc XXX Thinking (Product Thinking, Design Thinking, Critical Thinking, v.v...) hoặc XXX Mindset. Mình sẽ định hình những term này theo các nhóm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sense: nhóm này chỉ một năng lực cảm nhận, phản xạ trên một lĩnh vực nào đó. Vd: Data Sense là khả năng cảm nhận dữ liệu, nhìn các con số, report và hình dung ra những câu chuyện có thể kể.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Thinking: nhóm này chỉ một hướng tiếp cận (suy nghĩ) kèm quy trình và&#x2F;hoặc nguyên tắc áp dụng của nó trên một nhóm vấn đề nào đó. Vd: Critical Thinking là hướng tiếp cận thông qua quy trình đặt các câu hỏi truy vấn ngược để đào sâu một hiện tượng ban đầu nhằm tìm ra nguyên nhân gốc rễ của hiện tượng đó.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mindset: nhóm này chỉ việc bản thân chúng ta ghi nhớ và áp dụng một hay nhiều phương pháp (nhóm Thinking) trong cuộc sống của như công việc. &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Với cách mình định hình như trên, thì mình sẽ đưa ra nhận định như sau:
&amp;quot;Mindset của người làm Product là cần phải luôn luôn áp dụng Product Thinking để thấm nhuần năng lực tư duy của người làm Product. Và khi áp dụng thường xuyên Product Thinking, bạn sẽ định hình được Product Sense của bản thân&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và đó là cách mình định hình tư duy của mình khi rèn luyện bất kỳ bộ năng lực nào. Mình định hình lối tư duy này thông qua học hỏi quan sát, đồng thời sao chép từ các mô hình khác nhau. 
Mình xin lấy ví dụ cách mình nhìn nhận việc chơi cầu lông để giải thích lý do mình định hình lối tư duy này. Với vận động viên chơi cầu lông chuyên nghiệp, họ trải qua việc tập luyện trong thời gian dài để có thể nâng cao kỹ năng và đảm bảo tỉ lệ chiến thắng trong các trận đấu. Môn này thật chất ngoài tập luyện về thể chất còn rèn luyện cả phản xạ của não bộ, việc di chuyển nhanh trên đôi chân cũng như việc vung tay như thế nào thật chất đều được thông qua não bộ của vận động viện. Khi trái cầu bay tới một điểm bên phần sân của vận động viên, việc phải lướt tới nhanh bao nhiêu, bao nhiêu bước, vung vợt theo hướng nào, đều được xử lý rất nhanh thông qua nào. Thông thường chúng ta hay dùng từ phản xạ để nói tới việc các vận động viên phản ứng nhanh chóng lại các tình huống. Vậy khác biệt giữa vận động viên chuyên nghiệp và người chơi nghiệp dư nằm ở những điểm nào? Chính là ở việc một vận động viên đã tập luyện hàng chục ngàn hoặc hơn nữa từng đường đánh, cơ thể của họ được kết nối tình huống với cách phản ứng thông qua não bộ. Tức là với mỗi đường cầu, não bộ sẽ giữa vào tình huống hoàn cảnh bao gồm vị trí đứng, hướng cầu, v.v.. để đưa ra giải pháp từ việc di chuyển thế nào, vung vợt ra sao để cơ thể từ đó thực thi theo một cách chớp nhoáng. Nếu cú đánh thành công, não bộ sẽ ghi nhận lại và với đường cầu tương tự, tỉ lệ cao cùng giải pháp sẽ được đưa ra; còn nếu cú đánh thất bại, thì não bộ cũng sẽ ghi nhớ để với đường cầu tương tự lần sau giải pháp khác sẽ được thay thế để...thử nghiệm lại. Và với cách hoạt động và ghi nhận lại của não bộ như thế, tức là người vận động viên càng luyện tập nhiều kèm việc tập trung trong luyện tập để thật sự ghi nhớ được những gì mình trải qua, thứ gọi là phản xạ (hay hoa mỹ hơn gọi là trực giác) sẽ được hình thành.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và tới đây, cả nhà sẽ hiểu ý tưởng của mình đưa tới cả nhà. Đó là để có năng lực cảm nhận sản phẩm, thì cả nhà cần rèn luyện như một động viên với đủ mọi bài tập liên quan. Tin vui là cả nhà sẽ giảm bớt phần tập luyện thể chất, còn tin không vui lắm đó là phần não bộ sẽ cần nhiều sự rèn luyện hơn môn cầu lông như ví dụ ở trên.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ren-luyen-nhu-the-nao-de-phat-trien-nang-luc-cam-nhan-san-pham-product-sense&quot;&gt;Rèn luyện như thế nào để phát triển năng lực cảm nhận sản phẩm (Product Sense)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Và như đã đề cập ở trên, để có phản xạ (Sense) thì cần đưa phương pháp (Thinking) vào áp dụng thường xuyên (Practice). Nên việc đơn giản chính là cứ đem lối suy nghĩ của người làm sản phẩm và áp dụng khắp mọi nơi, mọi lúc nếu có thể hoặc thậm chí ở những hoàn cảnh cả nhà nghĩ là không thể thì cũng nên thử xem. Coi việc áp dụng này chính là việc rèn luyện hàng ngày, để dần dần dưa năng lực của bản thân từ cấp nghiệp dư thành chuyên nghiệp như một vận động viên vậy, mình có một term để gọi tên nhóm vận động viên này là Practice Expert để tương quan với cách gọi Domain Expert. Các phương pháp hay bài tập trong việc quản lý sản phẩm cũng khá phong phú, tùy theo mục tiêu cá nhân của mỗi người, dưới đây mình xin đưa ra vài gợi ý cho cả nhà:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;dat-cau-hoi-thuong-xuyen&quot;&gt;Đặt câu hỏi thường xuyên&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Tương tự như Critical Thinking, cả nhà nên thường xuyên đặt câu hỏi để truy tận gốc các vấn đề, các thông tin ẩn giấu phía sau các hiện tượng trước mắt. Đối với việc quản lý sản phẩm, thì các câu hỏi cốt lõi chính là giải đáp những thông tin ẩn sau một sản phẩm (hay dịch vụ) bất kỳ mà cả nhà quan sát được. Việc đặt câu hỏi để truy vấn giúp cả nhà có thêm nhiều thông tin, tránh việc có định kiến với những quan sát ban đầu. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nếu cả nhà cần gợi ý đặt câu hỏi thế nào, khi nào thì...cả nhà cứ thử đi vào một cái mall hay plaza bất kỳ, đi từ cổng lớn qua các quầy hàng, để ý vị trí các store và thử đặt câu hỏi rằng liệu các chủ store có ý đồ gì khi đặt store ở đó hay không? Khi store A nằm ở đó sẽ có ưu thế hay bất lợi gì không? Tại sao cái WC lại nằm ở góc đó? Hoặc ngay trong một store có nhiều dòng sản phẩm, đặt câu hỏi về lí do tại sao họ sắp xếp hàng hóa như vậy?
Còn nếu cả nhà đang là một nhà quản lý sản phẩm rồi, thì có lẽ bài tập này quá dễ áp dụng rồi. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Có một lưu ý, đừng giới hạn phạm vi câu hỏi của bản thân, người làm công việc quản lý sản phẩm cần quan tâm tất cả các góc độ của sản phẩm, tức là việc sản phẩm được truyền thông như thế nào, truyền thông ở kênh nào, định giá sản phẩm ra sao, kể cả các câu hỏi liên quan tới nhóm khách hàng mục tiêu cũng cần phải được quan tâm ví dụ như nhóm người dùng của loại sản phẩm này sẽ có xu hướng sử dụng kênh thông tin nào?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;phan-tich-mot-san-pham-bat-ky&quot;&gt;Phân tích một sản phẩm bất kỳ&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Bài rèn luyện này áp dụng được với bất kỳ sản phẩm nào từ của cả nhà tới của đối thủ hay đơn giản là một sản phẩm bất kỳ cả nhà có xài qua. Và với dạng rèn luyện này, không chỉ có một hướng khai thác, cả nhà có thể chọn bất kỳ hoặc kết hợp tất cả các hướng gợi ý sau của mình:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dựa trên trải nghiệm của cả nhà về sản phẩm sau một lượt sử dụng, hãy vứt nó qua một bên rồi tự vẽ lại workflow của sản phẩm, từng màn hình, các điểm tương tác, các vị trí thông báo,...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Đặt câu hỏi, phân tích thử lý do sản phẩm đó được thiết kế như vậy, sản phẩm đó đang giải quyết những gì?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dựa trên phiên bản hiện tại của sản phẩm, xây dựng một lộ trình cho việc phát triển sản phẩm đó từ con số không, tức là bao gồm backlog có những item nào, bao nhiêu sprint, v.v... Và sẽ thú vị hơn nếu thử thách thức bản thân bằng việc thử giảm lượng tài nguyên và nhân lực xuống mức tối thiểu và xây dựng lại lộ trình &lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Cải thiện sản phẩm ở các phiên bản kế tiếp, cả nhà sẽ thay đổi hoặc thêm bớt những gì? Tại sao?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;thu-nghiem-moi&quot;&gt;Thử nghiệm mới&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Thử nghiệm mới ở đây là việc cập nhật những thứ gì đó mới từ thị trường. Cả nhà nên thường xuyên theo dõi thị trường, cập nhật các xu thế mới ở các thị trường khác nhau, và việc thử nghiệm ở đây chính là thử xây dựng một giải pháp theo các xu thế đó mà có thể áp dụng vào thị trường cả nhà đang nhắm tới. Dĩ nhiên không phải ý tưởng nào, xu thế nào từ thế giới cũng đem về một thị trường bản địa được, nhưng chính việc thử nghiệm sẽ cho cả nhà câu trả lời chính xác: Nếu đưa về được thì nên đưa theo cách nào? Nếu không đưa về được thì vì sao? &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Việc thử nghiệm những cái mới cũng không nhất thiết phải là các ý tưởng hay xu thế thị trường, như ở bài rèn luyện phân tích sản phẩm, thử nghiệm mới cũng nằm ở việc xây dựng một phiên bản mới của sản phẩm cả nhà phân tích. Hoặc đơn giản hơn là quan sát một hiện tượng bất kỳ và đánh giá xem liệu có vấn đề nào cần giải quyết ở đó không, và nếu có thì cả nhà sẽ xây dựng giải pháp như thế nào cho nó với những gì cả nhà đang có trong tay. Biết đâu cả nhà sẽ tìm được một side-project nào đó thú vị để làm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Còn có nhiều dạng bài tập để rèn luyện năng lực tư duy, định hình năng lực cảm nhận sản phẩm, ở trên đây chỉ là những cách bản thân mình đã trải nghiệm qua và tổng hợp lại để gửi tới cả nhà. Và một khi đã bắt đầu thì quá trình rèn luyện nên được duy trình, đây là một hành trình dài hơi, ngày nào cả nhà còn muốn phát triển bản thân thì ngày đó quá trình này vẫn phải tiếp diễn. Những chia sẻ trong bài này là những đúc kết của mình, hi vọng sẽ là một khởi đầu tốt cho cả nhà.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Ra quyết định hoặc chìm trong vấn đề</title>
        <published>2023-03-20T18:30:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-20T18:30:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/cach-ban-dua-ra-quyet-dinh-quan-trong-toi-muc-nao/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/cach-ban-dua-ra-quyet-dinh-quan-trong-toi-muc-nao/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Ngày nay, nếu để ý thông tin truyền thông hay các kênh mạng xã hội, cả nhà có thể thấy năng lực &lt;strong&gt;&amp;quot;ra quyết định&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt; thường được đề cập tới như một năng lực quan trọng của những nhà lãnh đạo. Có khá nhiều người vẫn suy nghĩ rằng, những nhà lãnh đạo vốn được sinh ra với năng lực này và rồi cả nhà sẽ bắt gặp nhan nhản các tựa sách, các video chia sẻ rằng bạn hoàn toàn có thể tự rèn luyện để trở thành nhà lãnh đạo tài ba với năng lực đưa ra quyết định một cách sáng suốt. Mình không hề bài xích những tựa sách hay các video như vậy, vì chí ít mình đồng ý về việc kỹ năng ra quyết định hoàn toàn có thể rèn luyện được và nó thật sự quan trọng nếu bạn muốn tiến xa trong mọi con đường mình lựa chọn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Trong một nghiên cứu được đề cập trong quyển &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Pivot Points&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt; của tác giả &lt;strong&gt;Julia Tang Peters&lt;&#x2F;strong&gt;, 5 nhà lãnh đạo ở các lĩnh vực khác nhau (PR, healthcare, finance, social enterprise và marketing) tiết lộ rằng năng lực lãnh đạo của họ được phát triển phần nhiều là thông qua quá trình đưa ra các quyết định ứng với các thay đổi thực tế hơn là theo các bản kế hoạch. Khi những thời điểm nhạy cảm xuất hiện, với những biến số mới, họ đưa ra những quyết định quan trọng đi kèm là trách nhiệm với quyết định đó cùng với cả sự kiên định lẫn khéo léo, nhờ đó họ có cơ hội học hỏi và phát triển bản thân qua những lần như vậy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và nếu cả nhà cũng quan tâm tới việc phát triển kỹ năng ra quyết định, chí ít để đạt được vai trò lãnh đạo chính bản thân mình, mình xin đưa ra một số góc nhìn để cả nhà cùng tham khảo. Những chia sẻ này dựa theo sự tìm hiểu cũng như tự trải nghiệm của bản thân.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;chuan-bi-cho-viec-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Chuẩn bị cho việc ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Ngay từ trước khi thật sự diễn ra quá trình đưa ra quyết định, cả nhà cần phải đảm bảo mình thật sự quan tâm tới việc đưa ra quyết định. Vậy quan tâm như thế nào? Đó chính là tập trung thời gian và công sức nhất định để tìm hiểu các thông tin, góc nhìn liên quan tới vấn đề cả nhà sẽ đưa ra quyết định. Điều này bao gồm cả việc tham khảo ý kiến từ các chuyên gia hoặc cá nhân liên quan tới vấn đề. Việc này sẽ có giá trị tỉ lệ thuận với mức độ quan tâm của cả nhà trong quá trình này. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Trong thực tế, không phải thông tin hay góc nhìn nào cũng có giá trị ảnh hưởng tới quá trình ra quyết định của cả nhà. Tuy nhiên chỉ tới khi thật sự diễn ra quá trình ra quyết định cả nhà mới biết các thông tin này có giá trị tới đâu, vậy nên lời khuyên của mình là cả nhà cứ tập trung đúng mức, không bổ bề ngang cũng bổ bề dọc, việc thu thập thông tin vẫn đem tới cho cả nhà những giá trị ở các mặt khác, đặc biệt là mở rộng giới hạn quan điểm của bản thân, tránh lối tư duy thiển cận.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Đối với việc tham khảo ý kiến từ chuyên gia hoặc các cá nhân khác, cả nhà lưu ý rằng đây là tham khảo ý kiến. Cả nhà không đem trực tiếp ý kiến của họ trở thành quyết định cuối cùng, họ không phải là người ra quyết định mà chính là cả nhà. Con người chúng ta có thể có các thiên kiến xác định, lối suy nghĩ thiển cận ở mức độ nào đó, tức là tôi có, bạn có và những chuyên gia đó cũng có thể có. Vậy tại sao vẫn phải phải tham khảo ý kiến từ họ? Việc này cho phép cả nhà kết nối với các nguồn thông tin có uy tín, đã được đúc kết qua nhiều trải nghiệm của họ. Thậm chí nếu cả nhà duy trì thói quen kết nối này thường xuyên cũng sẽ xây dựng thêm các mối quan hệ hợp tác và cả cơ hội mở rộng vốn kiến thức và quan điểm giải quyết vấn đề của bản thân. Một điểm quan trọng hơn nữa là việc kết nối và tham khảo liên tục các thay đổi cũng sẽ tăng cao khả năng thích ứng và điều chỉnh kịp thời trong quyết định của cả nhà. Nếu được lựa chọn, cá nhân mình coi đây là một hướng tiếp cận gần như toàn diện nhất đối với mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qua-trinh-dua-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Quá trình đưa ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Khi thật sự bắt đầu quá trình ra quyết định, tức là bước chuẩn bị về mặt thông tin, góc nhìn, nhu cầu của cả nhà và các bên liên quan tới đầu ra của quyết định đã đạt một mức độ nhất định để cả nhà có thể bắt đầu việc ra quyết định. Và như tiêu đề, cách cả nhà đưa ra quyết định như thế nào cũng quan trọng như chính quyết định được đưa ra. Cả nhà càng thấy quyết định của mình đưa ra có tầm quan trọng bao nhiêu thì việc tập trung cho quá trình đưa ra quyết định đó cũng cần đầu tư thời gian và công sức tương ứng. Vậy cả nhà nên đầu tư như thế nào cho bước này? Có khá nhiều quy trình (hay Framework) đã được gợi ý, cả nhà có thể tham khảo, thử nghiệm và tìm ra bản thân phù hợp với phương thức hay quy trình nào hoặc thiết kế cho riêng mình một bộ quy trình riêng. Với cá nhân mình, việc ra quyết định chính là sử dụng tư duy giải quyết vấn đề để đưa ra giải pháp cho vấn đề đó, nên mình rất thích áp dụng phương thức được đề cập tới trong cuốn &lt;em&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Bulletproof Problem Solving: The One Skill That Changes Everything&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;. Đồng tác giả của tựa sách, bác &lt;strong&gt;Charles Conn&lt;&#x2F;strong&gt; là một chuyên gia có kinh nghiệm trong lĩnh vực tư vấn cao cấp, bác có thời gian làm việc tại &lt;em&gt;BCG&lt;&#x2F;em&gt; và &lt;em&gt;McKinsey &amp;amp; Company&lt;&#x2F;em&gt;, vậy nên trong cuốn sách cũng đã đề cập tới khoảng 30 tình huống thực tế đã được áp dụng phương thức này. Một phương thức đã được kiểm nghiệm và cải thiện thông qua thực tế sẽ giảm bớt rủi ro hơn khi cả nhà áp dụng. Xin cả nhà lưu ý, chỉ là giảm rủi ro chứ không phải là an toàn tuyệt đối, vì cả nhà nên coi đây là những công cụ, việc sử dụng nó trong hoàn cảnh nào, tình huống nào và ra sao cũng là việc cả nhà cần phải cân nhắc, đánh giá và tự quyết định cho phù hợp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Về chi tiết phương thức này như thế nào, cả nhà có thể tìm đọc sách hoặc mình sẽ chia sẻ ở một dịp khác. Còn đặt vào tình huống cho việc ra quyết định, mình đưa ra các điểm mà cả nhà cần lưu tâm theo góc nhìn của mình.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;xac-dinh-van-de&quot;&gt;Xác định vấn đề&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Vấn đề đầu tiên là phải biết vấn đề là gì. Nói thì đơn giản nhưng nếu không xác định được đúng vấn đề thì việc ra quyết định có thể bị phức tạp hóa quá mức hoặc dẫn tới một quyết định vô nghĩa. Trong thực tế, khi các sự kiện diễn ra gây ảnh hưởng tới công việc hay cuộc sống của cả nhà, chúng ta thường hay gọi đó là vấn đề và lao vào tìm cách giải quyết nó. Và thường thì hướng tiếp cận này...dễ dẫn tới một phi vụ đầu tư thua lỗ. Bởi vì những thứ xảy ra đó, chỉ là hiện tượng, hiện trạng thể hiện ra, cái gọi là vấn đề thật sự phải là nguyên nhân gây ra những thứ đó, vì vậy cả nhà cần tìm ra nguyên nhân đó và giải quyết nó. Ví dụ: Tại sao các em học sinh đi học trễ? Giải pháp là gì? Nếu bỏ qua nguyên nhân thì 9&#x2F;10 trường hợp thầy cô giám thị sẽ chốt rằng các em học sinh phải đi học sớm, hết!. Tuy nhiên, nếu đi sâu vào nguyên nhân thì đây có thể là danh sách các nguyên nhân khác nhau:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em An&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Đi học trễ vì từ nhà tới trường mất 30p, nhưng em luôn dậy trễ, không có đủ 30p để tới trường đúng giờ. =&amp;gt; Vậy tại sao em dậy trễ? Vì em rất khó ngủ, do khu nhà em đang có hàng xóm sửa nhà lúc nửa đêm (bất lịch sự thật)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em Bình&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Hiện tượng cũng tương tự em An, cần 30p tới trường và luôn dậy trễ =&amp;gt; Em Bình là hàng xóm của em An, vì em An không ngủ được nên toàn chat hoặc video call với em Bình khiến em Bình cũng mất ngủ, nên dậy trễ nốt.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Em Châu&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;em&gt;: Cần 45p tới trường và không dậy trễ. =&amp;gt; Nhưng em Châu sống với bà, và buổi sáng bà của em luôn đi chợ sáng, bắt buộc phải đợi bà về em Châu mới có thể bắt đầu đi học được.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Với ví dụ trên, cả nhà thấy cùng một hiện trạng đi học trễ, mỗi một em học sinh có một vấn đề thật sự khác nhau. Có khi vấn đề của em này sẽ ngay lập tức được giải quyết khi vấn đề của em khác được giải quyết. Vậy nên việc xác định được đúng vấn đề chính là điều quan trọng đầu tiên cả nhà cần quan tâm tới.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;chia-nho-van-de-va-xac-dinh-do-uu-tien&quot;&gt;Chia nhỏ vấn đề và xác định độ ưu tiên&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Đối với các vấn đề phức tạp, có liên quan và lệ thuộc lẫn nhau với một hay nhiều yếu tố, thì cả nhà phải lưu ý chia nhỏ vấn đề ban đầu ra thành những vấn đề nhỏ hơn. Điều này nhằm đơn giản hóa một vấn đề lớn và phức tạp. Khi đã chia nhỏ được vấn đề gốc thành các vấn đề nhỏ, cả nhà có thể bắt đầu đánh giá, phân loại và sắp xếp độ ưu tiên. Việc sắp xếp độ ưu tiên giúp cả nhà chỉ ra được những điểm nào cần lưu ý và xử lý trước, điểm nào có thể bỏ qua. Quay lại ví dụ về việc đi học trễ ở trên, sau khi chia nhỏ và sắp xếp độ ưu tiên, cả nhà có thể thấy, chỉ cần em An ngủ sớm là em Bình cũng có khả năng được ngủ sớm luôn nên chỉ cần tập trung vào giấc ngủ của em An. Có thể hiểu, việc chia nhỏ vấn đề chính là đào sâu thêm bản chất của vấn đề gốc mà cả nhà cần giải quyết, chỉ ra phần nào của vấn đề phải giải quyết, nên giải quyết hoặc không cần giải quyết (hay không thể giải quyết).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;phan-tich-xay-dung-ke-hoach-va-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Phân tích, xây dựng kế hoạch và ra quyết định&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Mình có đề cập ở giai đoạn chuẩn bị cho việc ra quyết định, thì cả nhà lưu ý việc thu thập các thông tin, góc nhìn và ý kiến từ các nguồn xung quanh. Thực chất việc này sẽ bắt đầu trước quá trình ra quyết định và kéo dài liên tục tới cả sau khi đã ra quyết định. Khi đã tìm ra bản chất của vấn đề cần xử lý, cả nhà sẽ phân loại các thông tin, dữ liệu mà mình đã có và bắt đầu thực hiện các phân tích, đây chính là lúc cả nhà biết được thông tin nào có giá trị ra sao với việc ra quyết định của mình, tuy nhiên nếu đợi tới tận lúc này cả nhà mới bắt đầu tiến hành thu thập thông tin thì sẽ là rủi ro về mặt thời gian dẫn tới ảnh hưởng các bước lệ thuộc khác nếu có. Mình cũng có đề cập ở trên, việc thu thập thông tin giúp cả nhà có thêm góc nhìn và mở rộng quan điểm của mình, nhờ đó cũng phục vụ việc xác định rõ vấn đề của cả nhà hơn.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau khi đã thực hiện các đánh giá phân tích xoay quanh vấn đề cần xử lý, cả nhà sẽ dựa trên những phân tích đó mà đưa ra các giải pháp lựa chọn tương ứng với vấn đề gốc cũng như các vấn đề nhỏ liên quan. Và thông thường không chỉ có một giải pháp cho một vấn đề mà sẽ có một vài, đôi khi là khá nhiều, nếu chuyện này xảy ra cả nhà cần tiến hành bước đánh giá giải pháp để...loại bớt. Giải pháp càng nhiều càng tốt, vậy sao phải loại bỏ? Vì giải pháp tốt là giải pháp chất lượng, chứ không phải là một kế hoạch được gán mác giải pháp. Để xác nhận một giải pháp chất lượng, các bạn cần có bộ tiêu chí đánh giá riêng cho vấn đề của mình và kèm theo mức độ ưu tiên cho các tiêu chí đó.
Quay lại ví dụ đi học trễ của em Châu, các tiêu chí có thể đưa ra bao gồm:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc phải đi học ở ngôi trường này&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc phải đi học đúng giờ&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bắt buộc em C phải ngủ đủ giấc&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Với tiêu chí thứ (1), những giải pháp chuyển trường gần hơn sẽ loại bỏ.
Với tiêu chí thứ (2), việc năn nỉ thầy cô cho em đi học muộn cũng bỏ luôn. Không lẽ cả lớp và thầy cô đợi em tới rồi mới bắt đầu học?
Với tiêu chí thứ (3), thật ra không ảnh hưởng, vì như đã xác định, em Châu luôn dậy sớm.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sau việc liệt kê và đánh giá các tiêu chí, cả nhà sẽ loại bớt các giải pháp thiếu chất lượng. Việc liệt kê các tiêu chí cần thật sự kỹ lưỡng, rõ ràng và minh bạch. Như ở trên, tiêu chí &amp;quot;Bắt buộc phải đi học đúng giờ&amp;quot; là điều hiển nhiên thì cả nhà vẫn phải liệt kê ra, vì...càng hiển nhiên chúng ta càng bỏ quên dẫn tới khi sàng lọc các giải pháp sẽ căn cứ theo bộ tiêu chí sai. Mức độ ưu tiên của từng tiêu chí sẽ giúp cả nhà trong các tình huống sàng lọc ngược các tiêu chí khi khó tìm ra giải pháp nào thỏa mãn tất cả tiêu chí đề ra. Gợi ý của mình cho cả nhà là nên phân loại theo nhóm: bắt buộc phải có, nên có, có thì tốt và...vứt đi (người cá nhân hay đưa vô tội vạ đủ thứ tiêu chí trên đời dẫn tới một danh sách hết sức vô lý để có thể đáp ứng, cần tránh việc này). Thông thường hoàn thành bước này, số lượng giải pháp thật sự chất lượng chỉ đâu đó 2-3 lựa chọn mà thôi, nếu vẫn còn nhiều thì khả năng là cả nhà vẫn chưa quyết liệt ... loại bỏ những lựa chọn thiếu chất lượng. Nếu giữ quá nhiều giải pháp thiếu chất lượng trong danh sách, cả nhà đang khiến bản thân phải phân bố sự tập trung cho quá nhiều thứ với chất lượng trung bình thấp.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Tới đây, cả nhà đã có một bộ các giải pháp tương đối chất lượng có độ ưu tiên được sắp xếp tương ứng với các tiêu chí đề ra. Kế tiếp cả nhà cần chọn ra giải pháp ưu tiên nhất và chuyển nó thành một kế hoạch thực hiện có từng bước, đầu việc và thời hạn thực hiện tương ứng. Vậy là cả nhà đã gần như hoàn tất việc ra quyết định. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;sau-khi-da-dua-ra-quyet-dinh&quot;&gt;Sau khi đã đưa ra quyết định&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Sau khi đã có quyết định của bản thân, thì thông thường cả nhà sẽ tiến hành thực thi quyết định đó của mình. Có một lưu ý nhỏ mình muốn chia sẻ, cả nhà nên quan tâm tới việc chia sẻ quyết định của mình tới các bên và cá nhân liên quan tới quyết định này. Nếu cả nhà giữ mọi thứ mơ hồ với thông tin đứt gãy, khả năng cao sẽ có những tình huống gây căng thẳng giữa các bên vì họ không biết họ phải ứng phó với điều gì theo cách nào và tại sao. &lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Và vì đây là quyết định của bản thân mình, nên cả nhà phải có trách nhiệm với nó, phải theo dõi diễn biến và kết quả của nó. Và dù là thành công hay thất bại, nó cũng đều là bài học để cải thiện năng lực của bản thân trong những cơ hội tiếp theo. Hi vọng cả nhà có thể thật sự đưa ra nhiều quyết định chất lượng hơn từ bây giờ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Mục tiêu khi xây dựng trang Blog của Rocky Le</title>
        <published>2023-03-19T05:17:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-19T05:17:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/viet-ve-viec-viet-blog/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/viet-ve-viec-viet-blog/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Trang blog này được xây dựng với mục đích ghi lại sự phát triển bản thân của chính tác giả (Rocky), đồng thời cũng nhằm tạo thêm những giá trị khác...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Giá trị đầu tiên của bản thân mình khi xây dựng kênh blog này chắc chắn là hướng tới bản thân mình. Vì nơi đây ghi lại quá trình tự xây dựng và phát triển bản thân của mình, thông qua đó nó như một trang nhật ký hành trình đề mình luôn có thể nhìn lại và tự đánh giá bản thân cũng như nhìn nhận những bài học và cơ hội đã trải qua. Vậy mục tiêu đầu tiên là mình viết cho chính mình đọc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị kế tiếp tiếp mình muốn hướng tới cộng đồng một chút, đặc biệt là các bạn trẻ. Dựa vào những gì mình ghi nhận và chia sẻ nơi đây, hi vọng các bạn trẻ trong quá trình xây dựng bản thân có thể bắt gặp ở đâu đó dôi ba dòng viết giúp các bạn có thêm động lực, có thêm ý tưởng cũng như bài học cho bản thân dưới góc nhìn của bản thân mình đã trải qua. Mục tiêu thứ hai là mình viết cho các bạn trẻ đang tìm kiếm sự hỗ trợ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị cuối mà mình nhắm tới khi xây dựng kênh blog này chính là cơ hội kết nối cùng mọi người (kể từ sau đây, mình xin phép dùng từ cả nhà, vì mình thích cách gọi này). Bản thân mình rất thích kết nối thêm những mối quan hệ chất lượng mới để giúp cho cả cuộc sống, công việc hay những phạm trù tư duy của bản thân được cởi mở và nâng tầm thêm. Và việc chủ động chia sẻ bản thân trước, theo mình thấy là một hướng tiếp cận tuy mạo hiểu nhưng cũng khá thú vị. Mạo hiểm vì phơi bày ra trước nhất tính cách, tư duy, kiến thức của bản thân và từ đó có thể nhận về các lời nhận xét tích cực có mà tiêu cực cũng có. Thú vị là bởi lẽ, mặc dù chấp nhận rủi ro nhận về gạch đá trong một số trường hợp, chí ít cũng thể hiện được quan điểm của mình cũng như của người đọc, thông qua đó chúng ta sẽ có thêm dữ kiện để cân nhắc liệu chúng ta có cơ hội kết nối cùng nhau không. Mực tiêu thứ ba của mình là kết nối.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
</feed>
