<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>Rocky Le&#x27;s Blog</title>
    <link href="https://blog.rockorrest.com/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://blog.rockorrest.com"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-03-19T05:17:00+07:00</updated>
    <id>https://blog.rockorrest.com/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Mục tiêu khi xây dựng trang Blog của Rocky Le</title>
        <published>2023-03-19T05:17:00+07:00</published>
        <updated>2023-03-19T05:17:00+07:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://blog.rockorrest.com/viet-ve-viec-viet-blog/" type="text/html"/>
        <id>https://blog.rockorrest.com/viet-ve-viec-viet-blog/</id>
        <content type="html">&lt;p&gt;Trang blog này được xây dựng với mục đích ghi lại sự phát triển bản thân của chính tác giả (Rocky), đồng thời cũng nhằm tạo thêm những giá trị khác...&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;Giá trị đầu tiên của bản thân mình khi xây dựng kênh blog này chắc chắn là hướng tới bản thân mình. Vì nơi đây ghi lại quá trình tự xây dựng và phát triển bản thân của mình, thông qua đó nó như một trang nhật ký hành trình đề mình luôn có thể nhìn lại và tự đánh giá bản thân cũng như nhìn nhận những bài học và cơ hội đã trải qua. Vậy mục tiêu đầu tiên là mình viết cho chính mình đọc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị kế tiếp tiếp mình muốn hướng tới cộng đồng một chút, đặc biệt là các bạn trẻ. Dựa vào những gì mình ghi nhận và chia sẻ nơi đây, hi vọng các bạn trẻ trong quá trình xây dựng bản thân có thể bắt gặp ở đâu đó dôi ba dòng viết giúp các bạn có thêm động lực, có thêm ý tưởng cũng như bài học cho bản thân dưới góc nhìn của bản thân mình đã trải qua. Mục tiêu thứ hai là mình viết cho các bạn trẻ đang tìm kiếm sự hỗ trợ.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Giá trị cuối mà mình nhắm tới khi xây dựng kênh blog này chính là cơ hội kết nối cùng mọi người (kể từ sau đây, mình xin phép dùng từ cả nhà, vì mình thích cách gọi này). Bản thân mình rất thích kết nối thêm những mối quan hệ chất lượng mới để giúp cho cả cuộc sống, công việc hay những phạm trù tư duy của bản thân được cởi mở và nâng tầm thêm. Và việc chủ động chia sẻ bản thân trước, theo mình thấy là một hướng tiếp cận tuy mạo hiểu nhưng cũng khá thú vị. Mạo hiểm vì phơi bày ra trước nhất tính cách, tư duy, kiến thức của bản thân và từ đó có thể nhận về các lời nhận xét tích cực có mà tiêu cực cũng có. Thú vị là bởi lẽ, mặc dù chấp nhận rủi ro nhận về gạch đá trong một số trường hợp, chí ít cũng thể hiện được quan điểm của mình cũng như của người đọc, thông qua đó chúng ta sẽ có thêm dữ kiện để cân nhắc liệu chúng ta có cơ hội kết nối cùng nhau không. Mực tiêu thứ ba của mình là kết nối.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cảm ơn cả nhà đã đọc qua!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
    </entry>
</feed>
